<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">

    <string name="app_name">Leaf Doctor</string>


    <string name="app_title">Leaf Disease Detection App</string>
    <string name="choose_lang">Choose Your Language</string>
    <string name="english_button">ENGLISH</string>
    <string name="hindi_button">हिंदी</string>
    <string name="kannada_button">ಕನ್ನಡ</string>

    <string name="pests_disease">ಕೀಟಗಳು ಮತ್ತು ರೋಗ</string>
    <string name="pests_overview">ವಿವಿಧ ಸಸ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುವ ಕೀಟಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ</string>
    <string name="fertilizer">ಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="fertilizer_overview">ಸೇರಿಸಲು ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ</string>
    <string name="cultivation">ಕೃಷಿ ಸಲಹೆಗಳು</string>
    <string name="cultivation_overview">ವಿವಿಧ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಕೃಷಿ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ</string>
    <string name="link">ರೈತ ಮಿತ್ರ</string>
    <string name="link_overview">ಕೃಷಿ ಇಲಾಖೆ (KSDA)</string>
    <string name="camera">ಛಾಯಾ ಚಿತ್ರ ತೆಗೆಯಿರಿ</string>
    <string name="camera_overview">ರೋಗವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಎಲೆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಅಪ್‌ಲೋಡ್ ಮಾಡಿ</string>
    <string name="upload">ಚಿತ್ರವನ್ನು ಆಯ್ಕೆಮಾಡಿ</string>
    <string name="upload_overview">ನಿಮ್ಮ ಮೊಬೈಲ್‌ನಿಂದ ಎಲೆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಅಪ್‌ಲೋಡ್ ಮಾಡಿ</string>

    <string name="fragment_bottom_sheet">ವಿವರಗಳನ್ನು ನೋಡಿ</string>
    <string name="detect_disease">ರೋಗವನ್ನು ಪತ್ತೆ ಮಾಡಿ</string>

    <string name="disease_found_in" >ರೋಗವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು</string>
    <string name="downy_mildew_infected" >ಹುರುಳಿ, ಕಹಿ ಸೋರೆಕಾಯಿ, ಎಲೆಕೋಸು, ಹೂಕೋಸು, ಕಡಲೆ ಮತ್ತು ಗ್ರಾಂ, ಈರುಳ್ಳಿ, ಅಲಂಕಾರಿಕ, ಬಟಾಣಿ, ಪಾರಿವಾಳ, ಮತ್ತು ಕೆಂಪು ಗ್ರಾಂ, ಸೋರ್ಗಮ್</string>
    <string name="check_symptoms" >ನಿಮ್ಮ ಬೆಳೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಗೋಚರಿಸುತ್ತವೆಯೇ ಎಂದು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ</string>
    <string name="downy_mildew_symptoms" >▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹಳದಿ ಬಣ್ಣದ ಕಲೆಗಳು - ನಂತರ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ತೇಪೆಗಳು.\n\n▶ ಎಲೆಯ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಿಳಿ ಬಣ್ಣದಿಂದ ಬೂದು ಬಣ್ಣದ ಕಾಟನಿ ಕೋಟ್.\n\n▶ ಕುಂಠಿತ ಬೆಳವಣಿಗೆ\n\n▶ ವಿರೂಪಗೊಳಿಸುವಿಕೆ\n\n▶ ಎಳೆಯ ಚಿಗುರುಗಳು, ಹೂವುಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳು ಸಾಯುತ್ತವೆ</string>
    <string name="biological_treatment" >ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆ</string>
    <string name="downy_mildew_biological_treatment" >ಡೌನಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರವನ್ನು ಹೋರಾಡಲು ವಾಣಿಜ್ಯ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಲಭ್ಯವಿದೆ. ಸೌಮ್ಯ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ, ಏನನ್ನೂ ಮಾಡದಿರುವುದು ಮತ್ತು ಹವಾಮಾನ ಸುಧಾರಿಸುವವರೆಗೆ ಕಾಯುವುದು ಉತ್ತಮ. ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ, ಸಾವಯವ ಪೂರ್ವ ಸೋಂಕಿನ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು ಸಸ್ಯಗಳ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಬೋರ್ಡೆಕ್ಸ್ ಮಿಶ್ರಣದಂತಹ ತಾಮ್ರ ಆಧಾರಿತ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು ಸೇರಿವೆ.</string>
    <string name="chemical_treatment" >ರಾಸಾಯನಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆ</string>
    <string name="downy_mildew_chemical_treatment" >ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಸಸ್ಯಗಳ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ರಕ್ಷಣಾತ್ಮಕ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತವೆ ಆದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಸಿಂಪಡಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಡಿಥಿಯೊಕಾರ್ಬಮೇಟ್ಗಳ ಕುಟುಂಬದ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಬಳಸಬಹುದು. ಮೊದಲ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಿದ ತಕ್ಷಣ ಸೋಂಕಿನ ನಂತರದ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು. ಸೋಂಕಿನ ನಂತರದ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬಳಸುವ ಫೋಸೆಟೈಲ್-ಅಲ್ಯೂಮಿನಿಯಂ, ಅಜಾಕ್ಸಿಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್ ಮತ್ತು ಫೆನೈಲಮೈಡ್ಗಳು (ಉದಾ. ಮೆಟಾಲಾಕ್ಸಿಲ್-ಎಂ).</string>
    <string name="downy_mildew_prevention" >▶ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿ.\n\n▶ ಸಸ್ಯವನ್ನು ಒಣಗಿಸಿ, ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ವಾತಾಯನ ಮೂಲಕ.\n\n▶ ಮಣ್ಣು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಿದಾಗಿದೆಯೆ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.\n\n▶ ಸಸ್ಯ ಚೈತನ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸಮತೋಲಿತ ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳ ನಡುವೆ ಉತ್ತಮ ಅಂತರವನ್ನು ಒದಗಿಸಿ.\n\n▶ ಸೈಟ್ಗಳಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಒಡ್ಡಿಕೊಳ್ಳಿ ಮತ್ತು ಸರಿಯಾದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಆರಿಸಿ.\n\n▶ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಕಳೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ.\n\n▶ ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ಸಸ್ಯದ ಉಳಿಕೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.\n\n▶ ಉಪಕರಣಗಳು ಮತ್ತು ಉಪಕರಣಗಳನ್ನು ಸ್ವಚ ವಾಗಿಡಿ.\n\n▶ ಸೋಂಕಿತ ಮಣ್ಣು ಮತ್ತು ಸಸ್ಯ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ ವಿತರಣೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.\n\n▶ ಸಸ್ಯದ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಲು ಫೋರ್ಟಿಫೈಯರ್ಗಳನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು.\n\n</string>
    <string name="what_caused_it" >ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು?</string>
    <string name="downy_mildew_cause" >ಪೆರೋನೊಸ್ಪೊರಲ್‌ಗಳ ಗುಂಪಿನ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳಿಂದ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಮಳೆ ಮತ್ತು ಬೆಚ್ಚಗಿನ ತಾಪಮಾನದೊಂದಿಗೆ (15-23 ° C) ಮಬ್ಬಾದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬಹಳ ವಿನಾಶಕಾರಿ. ಈ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳು ತಮ್ಮ ಆತಿಥೇಯರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿವೆ, ಅಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಮುಖ ಬೆಳೆಗಳು ತನ್ನದೇ ಆದ ಜಾತಿಯ ಶಿಲೀಂಧ್ರವನ್ನು ಹೊಂದಿವೆ. ಸೋಂಕಿತ ಸಸ್ಯ ಭಗ್ನಾವಶೇಷ ಅಥವಾ ಚಿಗುರುಗಳಲ್ಲಿ, ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯಗಳಲ್ಲಿ (ಬೆಳೆಗಳು ಮತ್ತು ಕಳೆಗಳು) ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ. ಅನುಕೂಲಕರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಮಳೆ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹರಡುತ್ತದೆ. ಬೀಜಕಗಳು ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ನೈಸರ್ಗಿಕ ರಂಧ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಎಲೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ರಚನೆಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಅಂಗಾಂಶಗಳ ಮೂಲಕ ಹರಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತದೆ, ಅಂತಿಮವಾಗಿ ಆಂತರಿಕ ಅಂಗಾಂಶಗಳನ್ನು ಮೀರಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗಿನ ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಲೇಪನವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="early_blight_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಬದನೆಕಾಯಿ, ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ ಮತ್ತು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ, ಆಲೂಗಡ್ಡೆ</string>
    <string name="early_blight_symptoms">▶ ಏಕಕೇಂದ್ರಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೊಂದಿಗೆ ಕಪ್ಪು ಕಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹಳದಿ ಹಾಲೋಸ್.\n\n▶ ಎಲೆಗಳು ಒಣಗುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಉದುರುತ್ತವೆ.\n\n▶ ಹಣ್ಣುಗಳು ಕೊಳೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಅಂತಿಮವಾಗಿ ಇಳಿಯಬಹುದು.</string>
    <string name="early_blight_biological_treatment">ಬ್ಯಾಸಿಲಸ್ ಸಬ್ಟಿಲಿಸ್ ಆಧಾರಿತ ಉತ್ಪನ್ನಗಳ ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್ ಅಥವಾ
ಸಾವಯವ ಕ್ಯಾನ್ ಎಂದು ನೋಂದಾಯಿಸಲಾದ ತಾಮ್ರ ಆಧಾರಿತ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು
ಈ ರೋಗಕ್ಕೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಿ.</string>
    <string name="early_blight_chemical_treatment">ಇದರೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ
ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳು ಜೈವಿಕ ಜೊತೆಗೆ
ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು, ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ.</string>
    <string name="early_blight_prevention">▶ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ ರೋಗಕಾರಕ ಮುಕ್ತ ಬೀಜಗಳು ಅಥವಾ ಕಸಿ ಬಳಸಿ.
ರೋಗವನ್ನು ನಿರೋಧಿಸುವ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ನೋಡಿ.\n\n▶ ಒಳಚರಂಡಿ ಸುಧಾರಿಸಲು ಬೆಳೆದ ಹಾಸಿಗೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಸ್ಯ ಅಥವಾ ಕಸಿ.\n\n▶ ಓರಿಯಂಟ್ ಸಾಲುಗಳು ಮುಖ್ಯ ಗಾಳಿಯ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ತಪ್ಪಿಸಿ
ಮಬ್ಬಾದ ಪ್ರದೇಶಗಳು.\n\n▶ ಮೇಲಾವರಣವು ಬೇಗನೆ ಒಣಗಲು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಬಾಹ್ಯಾಕಾಶ ಸಸ್ಯಗಳು
ಮಳೆ ಅಥವಾ ನೀರಾವರಿ.\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟದಂತೆ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಹಸಿಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕಿ
ಮಣ್ಣು.\n\n▶ ರೋಗದ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಗಾಗಿ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ, ವಿಶೇಷವಾಗಿ
ಆರ್ದ್ರ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ.\n\n▶ ಮಣ್ಣಿಗೆ ತುಂಬಾ ಹತ್ತಿರವಿರುವ ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.\n\n▶ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸುವ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ನಾಶಮಾಡಿ
ಅವರು.\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿ ಮತ್ತು ಹುರುಪಿನಿಂದ ಇರಿಸಿ
ಪೋಷಣೆ.\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ನೆಟ್ಟಗೆ ಇರಿಸಲು ಹಕ್ಕನ್ನು ಬಳಸಿ.\n\n▶ ಎಲೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಹನಿ ನೀರಾವರಿ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬಳಸಿ
ಆರ್ದ್ರತೆ.\n\n▶ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನೀರಿನ ಸಸ್ಯಗಳು ಆದ್ದರಿಂದ ಸಸ್ಯಗಳು ಒಣಗುತ್ತವೆ
ದಿನ.\n\n▶ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಕಳೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ.\n\n▶ ಗೆಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ತಂಪಾದ ತಾಪಮಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗಾಳಿಯಾಡಿಸಿ
ಸೈಟ್‌ಗಳು.\n\n
</string>
    <string name="early_blight_cause">ಆಲ್ಟರ್ನೇರಿಯಾ ಸೋಲಾನಿ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ, ಇದು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸೋಂಕಿತ ಬೆಳೆ ಅವಶೇಷಗಳ ಮೇಲೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ
ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರು. ಖರೀದಿಸಿದ ಬೀಜಗಳು ಅಥವಾ ಮೊಳಕೆ ಕೂಡ ಈಗಾಗಲೇ ಕಲುಷಿತವಾಗಬಹುದು. ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ
ಕಲುಷಿತ ಮಣ್ಣಿನ ಸಂಪರ್ಕದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗು. ಬೆಚ್ಚಗಿನ ತಾಪಮಾನ (24-29 ° C) ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ
(90%) ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಬೆಂಬಲಿಸುತ್ತದೆ. ದೀರ್ಘ ಆರ್ದ್ರ ಅವಧಿ (ಅಥವಾ ಆರ್ದ್ರ / ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನವನ್ನು ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ) ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ
ಬೀಜಕಗಳ ಉತ್ಪಾದನೆ, ಇದು ಗಾಳಿ, ಸ್ಪ್ಲಾಶಿಂಗ್ ಮಳೆ ಅಥವಾ ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರಾವರಿ ಮೂಲಕ ಹರಡಬಹುದು. ಗೆಡ್ಡೆಗಳು
ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಿದ ಹಸಿರು ಅಥವಾ ಆರ್ದ್ರ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗಬಹುದು. ಇದು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಒಂದು ನಂತರ ಹೊಡೆಯುತ್ತದೆ
ಭಾರೀ ಮಳೆಯ ಅವಧಿ ಮತ್ತು ಉಷ್ಣವಲಯದ ಮತ್ತು ಉಪೋಷ್ಣವಲಯದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಿನಾಶಕಾರಿಯಾಗಿದೆ.</string>

    <string name="late_blight_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಬದನೆಕಾಯಿ, ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ ಮತ್ತು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ, ಆಲೂಗಡ್ಡೆ</string>
    <string name="late_blight_symptoms">▶ ಕಂದು ಎಲೆಗಳ ಕಲೆಗಳು - ಅಂಚಿನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಿಳಿ ಹೊದಿಕೆ.
\n\n▶ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಬೂದು ಅಥವಾ ಕಂದು ಸುಕ್ಕುಗಟ್ಟಿದ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಹಣ್ಣಿನ ಮಾಂಸದ ಕಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ಕೊಳೆತ.</string>
    <string name="late_blight_biological_treatment">ಹರಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು, ಸೋಂಕಿತ ಸ್ಥಳದ ಸುತ್ತಲಿನ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತಕ್ಷಣ ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ನಾಶಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಸೋಂಕಿತ ಸಸ್ಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ ಮಾಡಬೇಡಿ.</string>
    <string name="late_blight_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="late_blight_prevention">▶ ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹ ಚಿಲ್ಲರೆ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳಿಂದ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಖರೀದಿಸಿ.
\n\n▶ ಹೆಚ್ಚು ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಟೊಮ್ಯಾಟೊ ಮತ್ತು ಆಲೂಗಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸಬಾರದು.
\n\n▶ ನಿಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಉತ್ತಮ ಒಳಚರಂಡಿ ಮತ್ತು ವಾತಾಯನ ಮೂಲಕ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಒಣಗಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ.
\n\n▶ ಟಾರ್ಪಾಲಿನ್ ಮತ್ತು ಮರದ ಹಕ್ಕಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸರಳ ಪಾರದರ್ಶಕ ಮಳೆ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳ ಸಾಮಾನ್ಯ ಬಲವರ್ಧನೆಗೆ ಸಸ್ಯ ಬಲವರ್ಧಕವನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಆತಿಥೇಯೇತರ ಬೆಳೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಎರಡು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.
\n\n▶ ಸಿಲಿಕೇಟ್ ಹೊಂದಿರುವ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳು ಶಿಲೀಂಧ್ರಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿರೋಧವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಬಹುದು, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಮೊಳಕೆ ಹಂತದಲ್ಲಿ.
\n\n▶ ದಿನದ ತಡವಾಗಿ ನೀರಾವರಿ ಮಾಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ ಮತ್ತು ನೆಲಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ನೀರಾವರಿ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಕ್ಷೇತ್ರ ಉಪಕರಣಗಳು ಮತ್ತು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಸೋಂಕುರಹಿತಗೊಳಿಸಿ.\n</string>
    <string name="late_blight_cause">ಮಿಡ್ಸಮ್ಮರ್ನಲ್ಲಿ ಸೋಂಕಿನ ಅಪಾಯ ಹೆಚ್ಚು. ಚರ್ಮದಲ್ಲಿನ ಗಾಯಗಳು ಮತ್ತು ರಿಪ್‌ಗಳ ಮೂಲಕ ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಸಸ್ಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ತಾಪಮಾನ ಮತ್ತು ತೇವಾಂಶವು ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುವ ಪ್ರಮುಖ ಪರಿಸರ ಅಂಶಗಳಾಗಿವೆ. ತಡವಾದ ರೋಗದ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಆರ್ದ್ರತೆಗಳಲ್ಲಿ (ಸುಮಾರು 90%) ಮತ್ತು 18 ರಿಂದ 26 ° C ತಾಪಮಾನ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಮತ್ತು ಶುಷ್ಕ ಬೇಸಿಗೆಯ ಹವಾಮಾನವು ರೋಗದ ಹರಡುವಿಕೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದು.</string>

    <string name="leaf_mold_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಹುರುಳಿ, ಕಹಿ ಸೋರೆಕಾಯಿ, ಎಲೆಕೋಸು, ಹೂಕೋಸು</string>
    <string name="leaf_mold_symptoms">▶ ಮೇಲ್ಭಾಗದ ಎಲೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿ ಹಸಿರು ಅಥವಾ ಹಳದಿ ಮಿಶ್ರಿತ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಆಲಿವ್ ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದಿಂದ ಬೂದು ಮಿಶ್ರಿತ ನೇರಳೆ ಬಣ್ಣದ ತೇಪೆಗಳು ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳನ್ನು ಒಣಗಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಕರ್ಲಿಂಗ್ ಮಾಡುವುದು.</string>
    <string name="leaf_mold_biological_treatment">ಬೀಜಗಳ ಮೇಲೆ ರೋಗಕಾರಕವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಬಿಸಿನೀರಿನೊಂದಿಗೆ ಬೀಜ ಸಂಸ್ಕರಣೆಯನ್ನು (122 ° F ಅಥವಾ 50 ° C ನಲ್ಲಿ 25 ನಿಮಿಷಗಳು) ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ. ಅಕ್ರೆಮೋನಿಯಂ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ, ಡೈಸಿಮಾ ಪುಲ್ವಿನಾಟಾ, ಟ್ರೈಕೊಡರ್ಮಾ ಹರ್ಜಿಯಾನಮ್ ಅಥವಾ ಟಿ. ಹಸಿರುಮನೆ ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಟೊಮೆಟೊಗಳ ಮೇಲೆ ಎಂ. ಫುಲ್ವಾ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಎ. ಸ್ಟ್ರಿಕ್ಟಮ್, ಟ್ರೈಕೊಡರ್ಮಾ ವೈರೈಡ್ ಸ್ಟ್ರೈನ್ 3 ಮತ್ತು ಟಿ. ರೋಸಿಯಮ್ ಕ್ರಮವಾಗಿ 53, 66 ಮತ್ತು 84% ರಷ್ಟು ಪ್ರತಿಬಂಧಿಸಿದೆ. ಸಣ್ಣ ತೋಳುಗಳಲ್ಲಿ, ಆಪಲ್-ಸೈಡರ್, ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಅಥವಾ ಹಾಲಿನ ದ್ರವೌಷಧಗಳು ಮತ್ತು ವಿನೆಗರ್ ಮಿಶ್ರಣವನ್ನು ಅಚ್ಚುಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಲು ಬಳಸಬಹುದು.</string>
    <string name="leaf_mold_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಪರಿಸರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದ್ದಾಗ ಸೋಂಕಿನ ಮೊದಲು ಅರ್ಜಿಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಕ್ಷೇತ್ರ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾದ ಸಂಯುಕ್ತಗಳು ಕ್ಲೋರೊಥಲೋನಿಲ್, ಮಾನೆಬ್, ಮ್ಯಾಂಕೋಜೆಬ್ ಮತ್ತು ತಾಮ್ರ ಸೂತ್ರೀಕರಣಗಳು. ಹಸಿರುಮನೆಗಳಿಗಾಗಿ, ಡಿಫೆನೊಕೊನಜೋಲ್, ಮಂಡಿಪ್ರೊಪಮಿಡ್, ಸೈಮೋಕ್ಸಾನಿಲ್, ಫ್ಯಾಮೋಕ್ಸಡೋನ್ ಮತ್ತು ಸೈಪ್ರೊಡಿನಿಲ್ ಅನ್ನು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="leaf_mold_prevention">▶ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ, ರೋಗ ಮುಕ್ತ ಬೀಜಗಳು, ಸಸ್ಯ ನಿರೋಧಕ ಅಥವಾ ಸ್ಥಿತಿಸ್ಥಾಪಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ರೋಗದ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಮೊದಲೇ ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಲು ಮತ್ತು ಮೇಲಾವರಣದಲ್ಲಿನ ಆರ್ದ್ರತೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಸಾಲು ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳ ಅಂತರವನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿ.
\n\n▶ ಪತ್ತೆಯಾದ ಕೂಡಲೇ ರೋಗ ಮತ್ತು ರಾಕ್ಷಸ ಸೋಂಕಿತ ಸಸ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಿಗಾ ವಹಿಸಿ.
\n\n▶ ಅತಿಯಾದ ಸಾರಜನಕ ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಹಸಿರುಮನೆ ಒಳಗೆ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣವನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಆರ್ದ್ರತೆಯನ್ನು 85% ಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಮತ್ತು ರಾತ್ರಿಯ ತಾಪಮಾನವನ್ನು ಹೊರಗಿನ ತಾಪಮಾನಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರಿಸಿ (ಹಸಿರುಮನೆ ಮೇಲೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ).
\n\n▶ ಹನಿ ನೀರಾವರಿ ಬಳಸಿ ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳಿಗೆ ನೀರುಹಾಕುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯವನ್ನು ಉತ್ತಮವಾಗಿಡಲು ಮತ್ತು ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಗಾಳಿಯ ಹರಿವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಲು ಪಾಲನ್ನು, ತಂತಿಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಅಥವಾ ಕತ್ತರಿಸು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಸಸ್ಯಗಳ ಭಗ್ನಾವಶೇಷಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ನಾಶಮಾಡಿ (ಸುಟ್ಟು).
\n\n▶ ಬೆಳೆಗಳ ನಡುವೆ ಹಸಿರುಮನೆ ಸ್ವಚ್ it ಗೊಳಿಸಿ ಮತ್ತು ಉಪಕರಣಗಳು ಮತ್ತು ಕೆಲಸಗಾರರೊಂದಿಗೆ ವ್ಯಾಪಕ ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಮಾನದಂಡಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ.\n</string>
    <string name="leaf_mold_cause">ಮೈಕೊವೆಲ್ಲೊಸಿಯೆಲ್ಲಾ ಫುಲ್ವಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ, ಇದರ ಬೀಜಕಗಳು 6 ತಿಂಗಳಿನಿಂದ ಒಂದು ವರ್ಷದವರೆಗೆ ಕೋಣೆಯ ಉಷ್ಣಾಂಶದಲ್ಲಿ (ಕಡ್ಡಾಯವಲ್ಲದ) ಹೋಸ್ಟ್ ಇಲ್ಲದೆ ಬದುಕಬಲ್ಲವು. 85% ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಎಲೆಗಳ ತೇವಾಂಶ ಮತ್ತು ತೇವಾಂಶವು ಬೀಜಕಗಳ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಲು ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ. ಬೀಜಕಗಳು ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಲು ತಾಪಮಾನವು 4 ° ರಿಂದ 34 between C ವರೆಗೆ ಇರಬೇಕು, ಗರಿಷ್ಠ ತಾಪಮಾನವು 24-26. C ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಶುಷ್ಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಉಚಿತ ನೀರಿನ ಅನುಪಸ್ಥಿತಿಯು ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುವುದನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಎಲೆ ಬ್ಲೇಡ್‌ನ ಎರಡೂ ಬದಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಲೆಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೊಂದಿಗೆ ಚುಚ್ಚುಮದ್ದಿನ 10 ದಿನಗಳ ನಂತರ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ, ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಬೀಜಕ-ಉತ್ಪಾದಿಸುವ ರಚನೆಗಳು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಈ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಗಾಳಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ನೀರಿನಿಂದ ಚೆಲ್ಲುವ ಮೂಲಕ ಸಸ್ಯದಿಂದ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಹರಡುತ್ತವೆ, ಆದರೆ ಉಪಕರಣಗಳು, ಕಾರ್ಮಿಕರ ಉಡುಪು ಮತ್ತು ಕೀಟಗಳ ಮೇಲೂ ಸಹ. ರೋಗಕಾರಕವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆಯ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಸ್ಟೊಮಾಟಾದ ಮೂಲಕ ನುಗ್ಗುವ ಮೂಲಕ ಎಲೆಗಳಿಗೆ ಸೋಂಕು ತರುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="yellow_curl_virus_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಬದನೆಕಾಯಿ, ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ, ಎಲೆಕೋಸು, ಹೂಕೋಸು</string>
    <string name="yellow_curl_virus_symptoms">▶ ಹಳದಿ ಮತ್ತು ಸುರುಳಿಯಾಕಾರದ ಎಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಕುಂಠಿತ ಬೆಳವಣಿಗೆ.
\n\n▶ ಕಡಿಮೆ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಹಣ್ಣುಗಳು.</string>
    <string name="yellow_curl_virus_biological_treatment">ಹಳದಿ ಎಲೆ ಕರ್ಲ್ ವೈರಸ್ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಇಲ್ಲ. ವೈರಸ್ ಸೋಂಕನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ.</string>
    <string name="yellow_curl_virus_chemical_treatment">ಒಮ್ಮೆ ವೈರಸ್ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾದ ನಂತರ, ಸೋಂಕಿನ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳಿಲ್ಲ. ವೈರಸ್ ಸೋಂಕನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ. ಮೊಳಕೆ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣಿನ ತೇವ ಅಥವಾ ಸಿಂಪಡಣೆಯಾಗಿ ಬಳಸುವ ಪೈರೆಥ್ರಾಯ್ಡ್‌ಗಳ ಕುಟುಂಬದ ಕೀಟನಾಶಕಗಳು ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈಗಳ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆದಾಗ್ಯೂ, ಅವರ ವ್ಯಾಪಕ ಬಳಕೆಯು ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿರೋಧ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸಬಹುದು.</string>
    <string name="yellow_curl_virus_prevention">▶ ನಿರೋಧಕ ಅಥವಾ ಸಹಿಷ್ಣು ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈನ ಗರಿಷ್ಠ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಮೊದಲೇ ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಸ್ಕ್ವ್ಯಾಷ್ ಮತ್ತು ಸೌತೆಕಾಯಿಯಂತಹ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಲ್ಲದ ಸಸ್ಯಗಳ ಸಾಲುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅಂತರ ಬೆಳೆ.
\n\n▶ ಸೀಡ್‌ಬೆಡ್‌ಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಡಲು ಮತ್ತು ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈಗಳು ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತಲುಪದಂತೆ ತಡೆಯಲು ಬಲೆಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಬೆಳೆಯುವ ಸಸ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಿರುವ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ನೆಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈನ ಜೀವನ ಚಕ್ರವನ್ನು ಮುರಿಯಲು ಸೀಡ್‌ಬೆಡ್ ಅಥವಾ ಮೈದಾನವನ್ನು ಹಸಿಗೊಬ್ಬರ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಕೀಟವನ್ನು ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ಹಿಡಿಯಲು ಜಿಗುಟಾದ ಹಳದಿ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಬಲೆಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ, ರೋಗಪೀಡಿತ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಹ್ಯಾಂಡ್‌ಪಿಕ್ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ಹೂಳಿರಿ.
\n\n▶ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಮತ್ತು ನಿರ್ಮೂಲನೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಸಸ್ಯ ಭಗ್ನಾವಶೇಷಗಳನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿ ಅಥವಾ ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿ.\n</string>
    <string name="yellow_curl_virus_cause">ಹಳದಿ ಎಲೆ ಸುರುಳಿಯಾಕಾರದ ವೈರಸ್ ಬೀಜದಿಂದ ಹರಡುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಹರಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಬೆಮಿಸಿಯಾ ತಬಾಸಿ ಜಾತಿಯ ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈಗಳಿಂದ ಹರಡಿದೆ. ಈ ವೈಟ್‌ಫ್ಲೈಗಳು ಹಲವಾರು ಸಸ್ಯಗಳ ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲ್ಮೈಯಲ್ಲಿ ಆಹಾರವನ್ನು ನೀಡುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಯುವ ಕೋಮಲ ಸಸ್ಯಗಳಿಂದ ಆಕರ್ಷಿಸಲ್ಪಡುತ್ತವೆ. ಇಡೀ ಸೋಂಕಿನ ಚಕ್ರವು ಸುಮಾರು 24 ಗಂಟೆಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬಹುದು ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ತಾಪಮಾನದೊಂದಿಗೆ ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನದಿಂದ ಒಲವು ತೋರುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="spider_mite_virus_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಆಪಲ್, ಬಾಳೆಹಣ್ಣು, ಹುರುಳಿ, ಕಪ್ಪು ಮತ್ತು ಹಸಿರು ಗ್ರಾಂ, ಬದನೆಕಾಯಿ</string>
    <string name="spider_mite_virus_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಎಲೆಯ ನಡುವೆ ಸಣ್ಣ ಜಾಲಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು.
\n\n▶ ಒಣಗಿದ ಎಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಸಣ್ಣ, ಮಸುಕಾದ ಹಸಿರು, ಅಂಡಾಕಾರದ ಹುಳಗಳು.</string>
    <string name="spider_mite_virus_biological_treatment">ಸಣ್ಣ ಮುತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಹುಳಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು ಪೀಡಿತ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ. ರಾಪ್ಸೀಡ್, ತುಳಸಿ, ಸೋಯಾಬೀನ್ ಮತ್ತು ಬೇವಿನ ಎಣ್ಣೆಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಎಲೆಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಿಂಪಡಿಸಿ ಮತ್ತು ಟಿ.ಯುರ್ಟಿಕೆಯ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿ. ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಚಹಾ, ಗಿಡ ಕೊಳೆತ ಅಥವಾ ಕೀಟನಾಶಕ ಸೋಪ್ ದ್ರಾವಣಗಳನ್ನು ಸಹ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ. ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ, ಪರಭಕ್ಷಕ ಹುಳಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಸ್ಟ್-ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಜೈವಿಕ ನಿಯಂತ್ರಣವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಿ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಫೈಟೊಸಿಯುಲಸ್ ಪರ್ಸಿಮಿಲಿಸ್) ಅಥವಾ ಜೈವಿಕ ಕೀಟನಾಶಕ ಬ್ಯಾಸಿಲಸ್ ಥುರಿಂಜಿಯೆನ್ಸಿಸ್. ಆರಂಭಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ 2 ರಿಂದ 3 ದಿನಗಳ ನಂತರ ಎರಡನೇ ತುಂತುರು ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್ ಅಗತ್ಯ.</string>
    <string name="spider_mite_virus_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="spider_mite_virus_prevention">▶ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಸಸ್ಯ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳು.
\n\n▶ ನಿಮ್ಮ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ.
\n\n▶ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ, ಎಲೆಯ ಮೇಲ್ಮೈಯಿಂದ ಕೆಲವು ಕೀಟಗಳನ್ನು ಬಿಳಿ ಕಾಗದದ ಹಾಳೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿ.
\n\n▶ ಪೀಡಿತ ಎಲೆಗಳು ಅಥವಾ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಹೊಲಗಳಿಂದ ನೆಟಲ್ಸ್ ಮತ್ತು ಇತರ ಕಳೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಹೊಲದಲ್ಲಿನ ಧೂಳಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮಧ್ಯಂತರಗಳಲ್ಲಿ ನೀರು ಮತ್ತು ಇತರ ಧೂಳಿನ ಪ್ರದೇಶಗಳಿಗೆ ನೀರನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ.
\n\n▶ ಒತ್ತುವ ಮರಗಳು ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳು ಜೇಡ ಮಿಟೆ ಹಾನಿಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಬೆಳೆಗೆ ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ನೀರು ಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ ಕೀಟಗಳು ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹೊಂದಲು ಕೀಟನಾಶಕಗಳ ಬಳಕೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ.\n</string>
    <string name="spider_mite_virus_cause">ಟೆಟ್ರಾನೈಚಸ್ ಕುಲದ ಜೇಡ ಹುಳಗಳಿಂದ ಹಾನಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಟಿ. ಉರ್ಟಿಕೇ ಮತ್ತು ಟಿ. ಸಿನ್ನಾಬರಿನಸ್. ವಯಸ್ಕ ಹೆಣ್ಣು 0.6 ಮಿಮೀ ಉದ್ದ, ಮಸುಕಾದ ಹಸಿರು ಅದರ ಅಂಡಾಕಾರದ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಗಾ er ವಾದ ತೇಪೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತು ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಉದ್ದನೆಯ ಕೂದಲನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಅತಿಯಾದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಕೆಂಪು ಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ವಸಂತ, ತುವಿನಲ್ಲಿ, ಹೆಣ್ಣು ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಗೋಳಾಕಾರದ ಮತ್ತು ಅರೆಪಾರದರ್ಶಕ ಮೊಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಇಡುತ್ತವೆ. ಅಪ್ಸರೆಗಳು ಮಸುಕಾದ ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿದ್ದು, ಡಾರ್ಸಲ್ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಗಾ er ವಾದ ಗುರುತುಗಳಿವೆ. ಹುಳಗಳು ಎಲೆ ಬ್ಲೇಡ್‌ಗಳ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕೋಕೂನ್‌ನಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಜೇಡ ಮಿಟೆ ಶುಷ್ಕ ಮತ್ತು ಬಿಸಿ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ 7 ತಲೆಮಾರುಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ. ಕಳೆಗಳು ಸೇರಿದಂತೆ ವ್ಯಾಪಕವಾದ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರಿದ್ದಾರೆ.</string>

    <string name="mosaic_virus_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಸೌತೆಕಾಯಿ, ಕಲ್ಲಂಗಡಿ, ಕುಂಬಳಕಾಯಿ, ಕುಂಬಳಕಾಯಿಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಚೀನೀಕಾಯಿ</string>
    <string name="mosaic_virus_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಹಳದಿ ಮೊಸಾಯಿಕ್ ಮಾದರಿಗಳು.
\n\n▶ ಕೆಳಕ್ಕೆ-ಬಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಕುಸಿಯುವ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ತೊಟ್ಟುಗಳು.
\n\n▶ ಕುಂಠಿತ ಮತ್ತು ವಿರೂಪಗೊಂಡ ಬೆಳವಣಿಗೆ.
\n\n▶ ಹೂವುಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿಳಿ ಗೆರೆಗಳು.</string>
    <string name="mosaic_virus_biological_treatment">ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಖನಿಜ ತೈಲ ದ್ರವೌಷಧಗಳನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುವುದರಿಂದ ಗಿಡಹೇನುಗಳಿಗೆ ಆಹಾರವನ್ನು ನೀಡುವುದನ್ನು ತಡೆಯಬಹುದು ಮತ್ತು ಆ ಮೂಲಕ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದು.</string>
    <string name="mosaic_virus_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಮೊಸಾಯಿಕ್ ವೈರಸ್ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ರಾಸಾಯನಿಕಗಳಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಸಸ್ಯಗಳು ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸುತ್ತದೆ. ಸೈಪರ್ಮೆಥ್ರಿನ್ ಅಥವಾ ಕ್ಲೋರ್ಪಿರಿಫೊಸ್ ಹೊಂದಿರುವ ಕೀಟನಾಶಕಗಳನ್ನು ಗಿಡಹೇನುಗಳ ವಿರುದ್ಧ ಎಲೆಗಳ ಸಿಂಪಡಣೆಯಾಗಿ ಬಳಸಬಹುದು.</string>
    <string name="mosaic_virus_prevention">▶ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ ಮೂಲದಿಂದ ವೈರಸ್ ಮುಕ್ತ ಬೀಜಗಳು ಮತ್ತು ಮೊಳಕೆ ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯ ನಿರೋಧಕ ಅಥವಾ ಸಹಿಷ್ಣು ಪ್ರಭೇದಗಳು (ಪಾಲಕ ಮತ್ತು ಕುಕುರ್ಬಿಟ್‌ಗಳಿಗೆ ಹಲವು ಲಭ್ಯವಿದೆ).
\n\n▶ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ರೋಗದ ಚಿಹ್ನೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಮೊಸಾಯಿಕ್ ಮಾದರಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುವ ಯಾವುದೇ ಕಳೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ನಿಮ್ಮ ಬೆಳೆಗಳ ಬಳಿ ಬೆಳೆಯುವ ಇತರ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಕ ಪ್ರಸರಣಕ್ಕೆ ಬಳಸುವ ಉಪಕರಣಗಳು ಅಥವಾ ಉಪಕರಣಗಳ ಸೋಂಕುಗಳೆತವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಬೆಳೆ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಆರಂಭಿಕ ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ವಲಸೆ ಗಿಡಹೇನುಗಳನ್ನು ಹೊರಗಿಡಲು ತೇಲುವ ಕವರ್ ಲಗತ್ತಿಸಿ.
\n\n▶ ಪರಾಗಸ್ಪರ್ಶವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಈ ಅವಧಿಯ ದೊಡ್ಡ ದುರ್ಬಲತೆಯ ನಂತರ ಕವರ್ ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಗಿಡಹೇನುಗಳನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವ ತಡೆಗೋಡೆ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ನೆಡಿ.
\n\n▶ ಗಿಡಹೇನುಗಳನ್ನು ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ಹಿಡಿಯಲು ಜಿಗುಟಾದ ಬಲೆಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಅಲ್ಯೂಮಿನಿಯಂ ಫಾಯಿಲ್ನಂತಹ ಆಫಿಡ್ ನಿರೋಧಕ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ನೆಲವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ.\n</string>
    <string name="mosaic_virus_cause">ಮೊಸಾಯಿಕ್ ವೈರಸ್ನಿಂದ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ, ಇದು ವಿವಿಧ ಜಾತಿಗಳ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತದೆ (ಕುಕುರ್ಬಿಟ್ಸ್, ಪಾಲಕ, ಲೆಟಿಸ್, ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ ಮತ್ತು ಸೆಲರಿ ಮತ್ತು ಅನೇಕ ಹೂವುಗಳು, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಲಿಲ್ಲಿಗಳು, ಡೆಲ್ಫಿನಿಯಮ್ಗಳು, ಪ್ರೈಮುಲಾಗಳು ಮತ್ತು ಡಾಫ್ನೆಸ್). ವೈರಸ್ ಅನ್ನು 60-80 ವಿವಿಧ ಜಾತಿಯ ಗಿಡಹೇನುಗಳಿಂದ ಸಾಗಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಹರಡಬಹುದು. ಹರಡುವ ಇತರ ವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸೋಂಕಿತ ಬೀಜಗಳು ಮತ್ತು ನಾಟಿಗಳು, ಮತ್ತು ಕಾರ್ಮಿಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೇಲೆ ಯಾಂತ್ರಿಕ ವರ್ಗಾವಣೆ ಸೇರಿವೆ. CMV ಹೂವುಗಳ ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಕಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಬಹುದು, ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬೆಳೆಯ ಮೇಲೆ, ಬೇರುಗಳು, ಬೀಜಗಳು ಅಥವಾ ಹೂವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಹ. ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಸೋಂಕುಗಳಲ್ಲಿ, ಹೊಸದಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಮೊಳಕೆ ಒಳಗೆ ವೈರಸ್ ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಮೇಲಿನ ಎಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಆಹಾರವನ್ನು ನೀಡುವ ಗಿಡಹೇನುಗಳು ಅದನ್ನು ಇತರ ಆತಿಥೇಯರಿಗೆ (ದ್ವಿತೀಯಕ ಸೋಂಕು) ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತವೆ. ವೈರಸ್ ವಿವಿಧ ಸಸ್ಯ ಅಂಗಗಳ ನಡುವೆ ದೂರದ ಸಾಗಣೆಗೆ ಆತಿಥೇಯ ನಾಳೀಯ ಅಂಗಾಂಶವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="septoria_leaf_spot_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಆಲೂಗಡ್ಡೆ</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_symptoms">▶ ಹಳೆಯ ಎಲೆಗಳ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕಂದು ಅಂಚುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸಣ್ಣ ಬೂದು ವೃತ್ತಾಕಾರದ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಅವರ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಪ್ಪು ಚುಕ್ಕೆಗಳು.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಳದಿ ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗುತ್ತವೆ, ಬತ್ತಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಉದುರಿಹೋಗುತ್ತವೆ.
\n\n▶ ಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಹೂವುಗಳ ಮೇಲೂ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಬಹುದು.</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_biological_treatment">ತಾಮ್ರ ಆಧಾರಿತ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳಾದ ಬೋರ್ಡೆಕ್ಸ್ ಮಿಶ್ರಣ, ತಾಮ್ರದ ಹೈಡ್ರಾಕ್ಸೈಡ್, ತಾಮ್ರದ ಸಲ್ಫೇಟ್ ಅಥವಾ ತಾಮ್ರದ ಆಕ್ಸಿಕ್ಲೋರೈಡ್ ಸಲ್ಫೇಟ್ ರೋಗಕಾರಕವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ. Season ತುವಿನ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ 7 ರಿಂದ 10 ದಿನಗಳ ಮಧ್ಯಂತರದಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಿ. ಕೀಟನಾಶಕ ಲೇಬಲ್‌ನಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಲಾದ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಿರ್ಬಂಧಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ.</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_prevention">▶ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ ರೋಗ ಮುಕ್ತ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಹರಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಸಾವಯವ ಅಥವಾ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಹಸಿಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ.
\n\n▶ ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಿ ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಹಕ್ಕಿನಿಂದ ನೆಲದಿಂದ ದೂರವಿಡಿ.
\n\n▶ ಉತ್ಪಾದನಾ ಪ್ರದೇಶಗಳು ಕಳೆಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿವೆ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸಿಂಪರಣಾ ಅಥವಾ ಇತರ ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರಾವರಿ ಬಳಸಬೇಡಿ.
\n\n▶ ಕ್ಷೇತ್ರಕಾರ್ಯದ ನಂತರ ನಿಮ್ಮ ಉಪಕರಣಗಳು ಮತ್ತು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಸ್ವಚ್ clean ವಾಗಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಸಸ್ಯದ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಅಗೆಯಿರಿ.
\n\n▶ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ, ಅವುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ನಾಶಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಒಳಗಾಗದ ಸಸ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಯೋಜಿಸಿ.\n</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_cause">ಸೆಪ್ಟೋರಿಯಾ ಎಲೆಗಳ ತಾಣವು ವಿಶ್ವಾದ್ಯಂತ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಇದು ಸೆಪ್ಟೋರಿಯಾ ಲೈಕೋಪೆರ್ಸಿ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಮತ್ತು ಟೊಮೆಟೊ ಕುಟುಂಬದ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಸೋಂಕು ತರುತ್ತದೆ. ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ತಾಪಮಾನದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯು 15 ° ಮತ್ತು 27 ° C ನಡುವೆ ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ, 25 ° C ನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರು, ಚೆಲ್ಲುವ ಮಳೆ, ಕೈ ಮತ್ತು ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವರು, ಜೀರುಂಡೆಗಳಂತಹ ಕೀಟಗಳು ಮತ್ತು ಕೃಷಿ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹರಡಬಹುದು. ಇದು ಸೋಲಾನೇಶಿಯಸ್ ಕಳೆಗಳ ಮೇಲೆ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣು ಅಥವಾ ಮಣ್ಣಿನ ಅವಶೇಷಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಾವಧಿಗೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="bacterial_spot_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಪೆಪ್ಪರ್ ಬೆಲ್, ಪೀಚ್</string>
    <string name="bacterial_spot_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಹಳದಿ ಪ್ರಭಾವಲಯದೊಂದಿಗೆ ಸಣ್ಣ ಕಪ್ಪು ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಹೂವಿನ ಕಾಂಡವೂ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಿದೆ.</string>
    <string name="bacterial_spot_biological_treatment">ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಸ್ಪಾಟ್ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಲು ಸಹ ದುಬಾರಿಯಾಗಿದೆ. Season ತುವಿನ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ರೋಗವು ಸಂಭವಿಸಿದಲ್ಲಿ, ಇಡೀ ಬೆಳೆ ನಾಶ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸಿ. ತಾಮ್ರವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುವ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾನಾಶಕಗಳು ಎರಡೂ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾಗಳಿಗೆ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ರಕ್ಷಣಾತ್ಮಕ ಹೊದಿಕೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತವೆ. ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾವನ್ನು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ಕೊಲ್ಲುವ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ವೈರಸ್‌ಗಳು (ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯೊಫೇಜ್‌ಗಳು) ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಲಭ್ಯವಿದೆ. ಬೀಜಗಳನ್ನು 1.3% ಸೋಡಿಯಂ ಹೈಪೋಕ್ಲೋರೈಟ್‌ನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಬಿಸಿನೀರಿನಲ್ಲಿ (50 ° C) 25 ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಮುಳುಗಿಸುವುದರಿಂದ ಎರಡೂ ರೋಗಗಳ ಸಂಭವವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಬಹುದು.</string>
    <string name="bacterial_spot_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="bacterial_spot_prevention">▶ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ ಮೂಲದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ರೋಗ ಮುಕ್ತ ಬೀಜಗಳನ್ನು ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಸ್ಥಳೀಯವಾಗಿ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಮೋಡ ಕವಿದ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ.
\n\n▶ ನಿರ್ವಹಣೆ ಅಥವಾ ನೆಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕಸಿ ಗಾಯಗೊಳಿಸುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳ ನಡುವೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸ್ಥಳಾವಕಾಶವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಹಕ್ಕನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ಕಲೆಗಳಿಂದ ಯಾವುದೇ ಮೊಳಕೆ ಅಥವಾ ಸಸ್ಯ ಭಾಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಕಳೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಮಣ್ಣನ್ನು ಹಸಿಗೊಬ್ಬರ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಉಪಕರಣಗಳು ಮತ್ತು ಉಪಕರಣಗಳನ್ನು ಸ್ವಚ್ ಗೊಳಿಸಿ.
\n\n▶ ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರಾವರಿ ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳು ಒದ್ದೆಯಾದಾಗ ಹೊಲಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಆಳವಾದ ಸಸ್ಯ ಶಿಲಾಖಂಡರಾಶಿಗಳನ್ನು ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ, ಸಸ್ಯದ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ವಾರಗಳು ಅಥವಾ ಒಂದು ತಿಂಗಳು (ಸೋಲಾರೈಸೇಶನ್) ಮಣ್ಣನ್ನು ನಿಷ್ಫಲವಾಗಿ ಬಿಡಿ.
\n\n▶ ಒಳಗಾಗದ ಬೆಳೆಯೊಂದಿಗೆ 2-3 ವರ್ಷಗಳ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಯೋಜಿಸಿ.\n</string>
    <string name="bacterial_spot_cause">ಕ್ಸಾಂಥೋಮೊನಾಸ್ ಕುಲದ ಹಲವಾರು ಜಾತಿಯ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾಗಳು ಮತ್ತು ಸ್ಯೂಡೋಮೊನಾಸ್ ಸಿರಿಂಗೆ ಪಿವಿಗಳಿಂದ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಸ್ಪಾಟ್ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಟೊಮೆಟೊ. ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ತಾಣವು ವಿಶ್ವಾದ್ಯಂತ ಸಂಭವಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಬೆಚ್ಚಗಿನ, ತೇವಾಂಶವುಳ್ಳ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಟೊಮೆಟೊಗಳ ಮೇಲೆ ಅತ್ಯಂತ ವಿನಾಶಕಾರಿ ಕಾಯಿಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ. ರೋಗಕಾರಕಗಳು ಬೀಜಗಳು, ಸಸ್ಯ ಭಗ್ನಾವಶೇಷಗಳು ಮತ್ತು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಬದುಕಬಲ್ಲವು. ಕ್ಸಾಂಥೋಮೊನಾಸ್ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ದಿನಗಳವರೆಗೆ ವಾರಗಳವರೆಗೆ ಸೀಮಿತ ಬದುಕುಳಿಯುವ ಅವಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ. ಮಳೆ ಅಥವಾ ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರಾವರಿ ಮೂಲಕ ದ್ವಿತೀಯಕ ಸೋಂಕು ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಇದು ಎಲೆ ರಂಧ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಗಾಯಗಳ ಮೂಲಕ ಸಸ್ಯ ಅಂಗಾಂಶಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತ ತಾಪಮಾನವು 25 ರಿಂದ 30 ° C ವರೆಗೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಬೆಳೆ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾದ ನಂತರ, ರೋಗವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ಒಟ್ಟು ಬೆಳೆ ನಷ್ಟಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು. ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಸ್ಪೆಕ್ ಏಕಾಏಕಿ ತುಲನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ವಿರಳ ಮತ್ತು ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಎಲೆಗಳ ತೇವಾಂಶ ಮತ್ತು ತಂಪಾದ ತಾಪಮಾನದಿಂದ ಒಲವು ತೋರುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="powdery_mildew_infected">ಆಪಲ್, ಹುರುಳಿ, ಕಹಿ ಸೋರೆಕಾಯಿ, ಕಪ್ಪು ಮತ್ತು ಹಸಿರು ಗ್ರಾಂ, ಬದನೆಕಾಯಿ, ಎಲೆಕೋಸು, ಕಸಾವ, ಚೆರ್ರಿ, ಕಡಲೆ ಮತ್ತು ಗ್ರಾಂ, ಸಿಟ್ರಸ್, ಹತ್ತಿ, ಸೌತೆಕಾಯಿ, ಮಸೂರ, ಮೆಕ್ಕೆಜೋಳ, ಕಲ್ಲಂಗಡಿ, ಒಕ್ರಾ, ಈರುಳ್ಳಿ, ಅಲಂಕಾರಿಕ, ಬಟಾಣಿ, ಕಡಲೆಕಾಯಿ, ಪಿಯರ್, ಪಾರಿವಾಳ ಮತ್ತು ಕೆಂಪು ಗ್ರಾಂ, ಆಲೂಗಡ್ಡೆ, ಕುಂಬಳಕಾಯಿ, ಸೋರ್ಗಮ್, ಕಬ್ಬು, ಟೊಮೆಟೊ, ಕುಂಬಳಕಾಯಿಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಚೀನೀಕಾಯಿ</string>
    <string name="powdery_mildew_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳು, ಕಾಂಡಗಳು ಮತ್ತು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿಳಿ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಿಳಿ ಹೊದಿಕೆ.
\n\n▶ ಕುಂಠಿತ ಬೆಳವಣಿಗೆ.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳು ಕುಗ್ಗುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಬರುತ್ತವೆ.</string>
    <string name="powdery_mildew_biological_treatment">ಸಲ್ಫರ್, ಬೇವಿನ ಎಣ್ಣೆ, ಕಾಯೋಲಿನ್ ಅಥವಾ ಆಸ್ಕೋರ್ಬಿಕ್ ಆಮ್ಲವನ್ನು ಆಧರಿಸಿದ ಎಲೆಗಳ ದ್ರವೌಷಧಗಳು ತೀವ್ರವಾದ ಸೋಂಕನ್ನು ತಡೆಯಬಹುದು.</string>
    <string name="powdery_mildew_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶಿಲೀಂಧ್ರಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗುವ ಬೆಳೆಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ, ಯಾವುದೇ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರಾಸಾಯನಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡುವುದು ಕಷ್ಟ. ತೇವಗೊಳಿಸಬಹುದಾದ ಗಂಧಕ (3 ಗ್ರಾಂ / ಲೀ), ಹೆಕ್ಸಕೋನಜೋಲ್, ಮೈಕ್ಲೋಬ್ಯುಟಾನಿಲ್ (ಎಲ್ಲಾ 2 ಮಿಲಿ / ಲೀ) ಆಧಾರಿತ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು ಕೆಲವು ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="powdery_mildew_prevention">▶ ನಿರೋಧಕ ಅಥವಾ ಸಹಿಷ್ಣು ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಉತ್ತಮ ಗಾಳಿ ಬೀಸಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಅಂತರದೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ರೋಗ ಅಥವಾ ಕೀಟಗಳ ಸಂಭವವನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಮೊದಲ ಕಲೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಸೋಂಕಿತ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದ ನಂತರ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ.
\n\n▶ ಹಸಿಗೊಬ್ಬರದ ದಪ್ಪ ಪದರವು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹರಡುವುದನ್ನು ತಡೆಯಬಹುದು.
\n\n▶ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯಿಲ್ಲದ ಬೆಳೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಸಮತೋಲಿತ ಪೋಷಕಾಂಶ ಪೂರೈಕೆಯೊಂದಿಗೆ ಫಲವತ್ತಾಗಿಸಿ.
\n\n▶ ತೀವ್ರ ತಾಪಮಾನ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯದ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಅಗೆಯಲು ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಮಣ್ಣನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಸಸ್ಯದ ಉಳಿಕೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.\n</string>
    <string name="powdery_mildew_cause">ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಬೀಜಕಗಳು ಎಲೆ ಮೊಗ್ಗುಗಳು ಮತ್ತು ಇತರ ಸಸ್ಯ ಭಗ್ನಾವಶೇಷಗಳ ಒಳಗೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತವೆ. ಗಾಳಿ, ನೀರು ಮತ್ತು ಕೀಟಗಳು ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹತ್ತಿರದ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ರವಾನಿಸುತ್ತವೆ. ಇದು ಶಿಲೀಂಧ್ರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಶುಷ್ಕ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಇದು 10-12 between C ನಡುವಿನ ತಾಪಮಾನದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ಆದರೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು 30. C ನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ. ಡೌನಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ, ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದ ಮಳೆ ಮತ್ತು ನಿಯಮಿತ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಇಬ್ಬನಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಹರಡುವುದನ್ನು ವೇಗಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="citrus_greening_infected">ನಿಂಬೆ, ಕಿತ್ತಳೆ</string>
    <string name="citrus_greening_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳ ಮಚ್ಚೆ.
\n\n▶ ರಕ್ತನಾಳಗಳ ಹಳದಿ.
\n\n▶ ಮರದ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಕುಂಠಿತಗೊಂಡಿದೆ.
\n\n▶ ಅಕಾಲಿಕ ವಿಪರ್ಣನ.
\n\n▶ ಹಣ್ಣಿನ ಹಸಿರೀಕರಣ ಮತ್ತು ಕುಂಠಿತ.</string>
    <string name="citrus_greening_biological_treatment">ಸಿಟ್ರಸ್ ಹಸಿರೀಕರಣಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯು ಇಡೀ ತೋಟಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಜೀವಕಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಿಂಪಡಿಸುವುದು, ಇದು ಅಪಾಯಕಾರಿ ವಿಧಾನವಾಗಿದ್ದು, ಇದು drug ಷಧ-ನಿರೋಧಕ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾಗಳು ಹೊರಹೊಮ್ಮಲು ಮತ್ತು ಹರಡಲು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="citrus_greening_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳು ಮತ್ತು ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಕೀಟನಾಶಕಗಳ ಸೂಕ್ತ ಬಳಕೆಯು ಸೈಲಿಡ್ ವಾಹಕಗಳ ಉತ್ತಮ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಇದರಿಂದಾಗಿ ರೋಗದ ಸೀಮಿತ ಹರಡುವಿಕೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಮರಗಳ ಕಾಂಡಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಜೀವಕ ಟೆಟ್ರಾಸೈಕ್ಲಿನ್ ಅನ್ನು ಚುಚ್ಚುಮದ್ದು ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಭಾಗಶಃ ಚೇತರಿಕೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು ಆದರೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ತೋರಿಸಲು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಪುನರಾವರ್ತಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಟೆಟ್ರಾಸೈಕ್ಲಿನ್ ಫೈಟೊಟಾಕ್ಸಿಕ್ ಮತ್ತು ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಬಹುದು. ಈ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ, ಇತ್ತೀಚಿನ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಇದರ ಬಳಕೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="citrus_greening_prevention">▶ ರೋಗದ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಗಾಗಿ ಸಿಟ್ರಸ್ ತೋಡು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಪೀಡಿತ ಮರಗಳನ್ನು ತಕ್ಷಣ ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ನಡುವೆ ನೈರ್ಮಲ್ಯದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಗುಣಮಟ್ಟವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ
\n\n▶ ಸಿಟ್ರಸ್ ಬೆಳೆಯುವಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವ ಕಾರ್ಮಿಕರು ಮತ್ತು ಉಪಕರಣಗಳು.
\n\n▶ ಸಿರಸ್ (ರುಟಾಸೀ) ಯಂತೆಯೇ ಒಂದೇ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿರುವ ಮುರ್ರಯಾ ಪ್ಯಾನಿಕ್ಯುಲಾಟಾ, ಸೆವೆರಿನಿಯಾ ಬಕ್ಸಿಫೋಲಿಯಾ ಮತ್ತು ಇತರ ಸಸ್ಯಗಳಂತಹ ಸೈಲಿಡ್‌ಗಳ ಪರ್ಯಾಯ ಹೋಸ್ಟ್‌ಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.\n</string>
    <string name="citrus_greening_cause">ಕ್ಯಾಂಡಿಡಾಟಸ್ ಲೈಬರಿಬ್ಯಾಕ್ಟರ್ ಏಷಿಯಾಟಿಕಸ್ ಎಂಬ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಂನಿಂದ ಹುವಾಂಗ್ಲಾಂಗ್ಬಿಂಗ್ (ಎಚ್‌ಎಲ್‌ಬಿ) ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಸಿಟ್ರಸ್ ಚಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಎರಡು ಸೈಲಿಡ್ ವಾಹಕಗಳಿಂದ ಇದು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಹರಡುತ್ತದೆ, ಡಯಾಫೊರಿನಾ ಸಿಟ್ರಿ ಮತ್ತು ಟ್ರಿಯೋಜಾ ಎರಿಟ್ರಿಯಾ. ಎಚ್‌ಎಲ್‌ಬಿಯನ್ನು ಅಪ್ಸರೆಗಳು ಮತ್ತು ವಯಸ್ಕರು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಇದು ಅವರ 3 ರಿಂದ 4 ತಿಂಗಳ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ರೋಗವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಮತ್ತು ಹರಡುತ್ತದೆ. ಹುವಾಂಗ್ಲಾಂಗ್ಬಿಂಗ್ ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಗೋಚರಿಸುವ ಮೊದಲು ಮೂರು ತಿಂಗಳಿನಿಂದ ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಕಾವುಕೊಡುವ ಅವಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ವೇರಿಯಬಲ್ ಟ್ರಾನ್ಸ್ಮಿಷನ್ ದರಗಳಿದ್ದರೂ ಸಹ, ರೋಗವನ್ನು ಕಸಿ ಮಾಡುವ ಮೂಲಕ ಹರಡಬಹುದು. ಬೀಜ ಪ್ರಸರಣವೂ ಸಾಧ್ಯವಿದೆ. ಇತರ ರೋಗಶಾಸ್ತ್ರ ಅಥವಾ ಅಸ್ವಸ್ಥತೆಗಳು ಎಲೆಗಳ ಅಂತಹ ಮಚ್ಚೆಯನ್ನು ಸಹ ತೋರಿಸುತ್ತವೆ. ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಪ್ರಯೋಗಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಾಗಿ ಅಂಗಾಂಶಗಳ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಕಳುಹಿಸಲು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>

    <string name="apple_scab_infected">ಸೇಬು</string>
    <string name="apple_scab_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ, ಆಲಿವ್-ಹಸಿರು ಅಥವಾ ಕಂದು ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ನಂತರ ದೊಡ್ಡ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ತೇಪೆಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತದೆ.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ವಿರೂಪ ಮತ್ತು ಅಕಾಲಿಕ ಉದುರಿಹೋಗುತ್ತದೆ.
\n\n▶ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಗಾ brown ಕಂದು, ಬೆಳೆದ, ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಪ್ರದೇಶಗಳು.
\n\n▶ ಹಣ್ಣುಗಳ ಅಸ್ಪಷ್ಟತೆ ಮತ್ತು ಬಿರುಕು.</string>
    <string name="apple_scab_biological_treatment">ಹಿಂದಿನ ತುವಿನಲ್ಲಿ ರೋಗದ ಮಟ್ಟಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೆ, ಚಳಿಗಾಲದ ತುವಿನಲ್ಲಿ ಮರದ ಮೇಲೆ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತಡೆಯಲು ದ್ರವ ತಾಮ್ರದ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸಬಹುದು. ಸಲ್ಫರ್ ದ್ರವೌಷಧಗಳು ಸೇಬು ಹುರುಪು ವಿರುದ್ಧ ಭಾಗಶಃ ಮಾತ್ರ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ. ಆದಾಗ್ಯೂ, ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ತುವಿನಲ್ಲಿ ರೋಗದ ಸಾವಯವ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕಾಗಿ ಸಲ್ಫರ್ ಮತ್ತು ಪೈರೆಥ್ರಿನ್‌ಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುವ ಪರಿಹಾರಗಳು ಲಭ್ಯವಿದೆ.</string>
    <string name="apple_scab_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="apple_scab_prevention">▶ ಸಹಿಷ್ಣು ಅಥವಾ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ರೋಗದ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಗಾಗಿ ತೋಟಗಳನ್ನು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಪೀಡಿತ ಎಲೆಗಳು, ಚಿಗುರುಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಬಿದ್ದ ಎಲ್ಲಾ ಎಲೆಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮರಗಳ ಸುತ್ತಲೂ ಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ, ಶರತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲೆಗಳಿಗೆ 5% ಯೂರಿಯಾವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ ಅವುಗಳ ಕೊಳೆಯುವಿಕೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಜೀವನ ಚಕ್ರವನ್ನು ತಡೆಯುತ್ತದೆ.
\n\n▶ ಅಂಗಾಂಶಗಳ ಸ್ಥಗಿತವನ್ನು ವೇಗಗೊಳಿಸಲು ಅತಿಯಾದ ಎಲೆ ಕಸವನ್ನು ಸಹ ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು.
\n\n▶ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣಕ್ಕೆ ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸಂಜೆ ಅಥವಾ ಮುಂಜಾನೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೀರು ಮತ್ತು ಓವರ್ಹೆಡ್ ನೀರಾವರಿ ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ನೀರುಹಾಕುವಾಗ ಎಲೆಗಳು ಒದ್ದೆಯಾಗುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ,
\n\n▶ ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ ಹೆಚ್ಚಿಸಲು ಎಲೆ ಹನಿಯ ನಂತರ ಸುಣ್ಣವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ.
\n\n▶ ಮರಗಳ ಕೆಳಗೆ ಒಂದು ಹಸಿಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಹರಡಿ, ಅದನ್ನು ಕಾಂಡದಿಂದ ದೂರವಿರಿಸಿ.\n</string>
    <string name="apple_scab_cause">ಆಪಲ್ ಸ್ಕ್ಯಾಬ್ ವೆಂಚುರಿಯಾ ಇನಾಕ್ವಾಲಿಸ್ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಕಾಯಿಲೆಯಾಗಿದೆ. ಇದು ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಆದರೆ ಮೊಗ್ಗು ಮಾಪಕಗಳು ಅಥವಾ ಮರದ ಮೇಲಿನ ಗಾಯಗಳ ಮೇಲೆ ಬದುಕುಳಿಯುತ್ತದೆ. ವಸಂತಕಾಲದ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ, ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಪುನರಾರಂಭಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತದೆ, ನಂತರ ಅವುಗಳನ್ನು ಗಾಳಿಯಿಂದ ಹೊರಹಾಕಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಚದುರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಬೀಜಕಗಳು ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಹೊಸ ಸೋಂಕನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ತೆರೆಯದ ಹಣ್ಣಿನ ಮೊಗ್ಗುಗಳ ಹೊರ ಭಾಗಗಳು ಹುರುಪಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಒಳಗಾಗುತ್ತವೆ. ಹೇಗಾದರೂ, ಹಣ್ಣು ಬೆಳೆದಂತೆ ಅದು ಕಡಿಮೆ ಒಳಗಾಗಬಹುದು. ಆರ್ದ್ರ ವಾತಾವರಣ, ಎಲೆಗಳು ಅಥವಾ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತೇವಗೊಳಿಸುವ ಅವಧಿ ಸೋಂಕಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕ. ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರಲ್ಲಿ ಕೊಟೊನೆಸ್ಟರ್, ಪೈರಕಾಂತ ಮತ್ತು ಸೊರ್ಬಸ್ ಕುಲದ ಪೊದೆಗಳು ಸೇರಿವೆ. ಎಲ್ಲಾ ಸೇಬು ಪ್ರಭೇದಗಳು ಹುರುಪಿಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತವೆ, ಗಾಲಾ ಹೆಚ್ಚು ದುರ್ಬಲವಾಗಿರುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="northern_blight_infected">ಮೆಕ್ಕೆ ಜೋಳ,ಸೋರ್ಗಮ್</string>
    <string name="northern_blight_symptoms">▶ ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳಲ್ಲಿ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಮೊದಲು ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ, ಉದ್ದವಾದ ಕಿರಿದಾದ ಕಂದು ಗಾಯಗಳು ಎಲೆ ಅಂಚುಗಳಿಗೆ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ 25-150 ಮಿಮೀ ಉದ್ದದ ಅಂಚುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತವೆ.
\n\n▶ ಈ ಕಾಯಿಲೆಯು ಎಲೆಗಳು ಒಣಗಲು, ಒಣಗಿ ಸಾಯಲು ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="northern_blight_biological_treatment">ಟ್ರೈಕೊಡರ್ಮಾ ಹಾರ್ಜಿಯಾನಮ್ ಅಥವಾ ಬ್ಯಾಸಿಲಸ್ ಸಬ್ಟಿಲಿಸ್ ಅನ್ನು ಆಧರಿಸಿದ ಜೈವಿಕ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಸೋಂಕಿನ ಅಪಾಯವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ವಿವಿಧ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ಸಲ್ಫರ್ ದ್ರಾವಣಗಳ ಅನ್ವಯವೂ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="northern_blight_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ.</string>
    <string name="northern_blight_prevention">▶ ನಿರೋಧಕ ಅಥವಾ ಸಹಿಷ್ಣು ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸಮತೋಲಿತ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳ ಪೂರೈಕೆಯನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ ಮತ್ತು ಅತಿಯಾದ ಸಾರಜನಕ ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಕಳೆ.
\n\n▶ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಹರಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಸೋಯಾಬೀನ್, ಬೀನ್ಸ್ ಅಥವಾ ಸೂರ್ಯಕಾಂತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯದ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಹೂತುಹಾಕಲು ಆಳವಾಗಿ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಇನಾಕ್ಯುಲಮ್ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿ.\n</string>
    <string name="northern_blight_cause">ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸಸ್ಯ ಭಗ್ನಾವಶೇಷಗಳ ಮೇಲೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ. ಮಳೆ, ರಾತ್ರಿ ಇಬ್ಬನಿ, ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ ಮತ್ತು ಮಧ್ಯಮ ತಾಪಮಾನವು ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಪ್ರಸರಣಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ. ಗಾಳಿ ಅಥವಾ ಮಳೆ ಸ್ಪ್ಲಾಶ್‌ಗಳಿಂದ ಒಯ್ಯಲ್ಪಟ್ಟ ಇದು ಮೊದಲು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಎಳೆಯ ಮೆಕ್ಕೆ ಜೋಳದ ಸಸ್ಯಗಳ ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹರಡುತ್ತದೆ. ಮಳೆಯ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಮತ್ತು ಕಳಪೆ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಇತರ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಹೊಲಗಳಲ್ಲಿ ಹರಡಲು ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ. ಬೆಳವಣಿಗೆಯ during ತುವಿನಲ್ಲಿ ಸೋಂಕಿನ ಸೂಕ್ತ ತಾಪಮಾನವು 18 ರಿಂದ 27 ° C ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. 6 ರಿಂದ 18 ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಎಲೆಗಳ ತೇವವು ಸಹ ಅಗತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಸೋರ್ಗಮ್ ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಮತ್ತೊಂದು ನೆಚ್ಚಿನ ಹೋಸ್ಟ್ ಆಗಿದೆ.</string>

    <string name="esca_infected">ದ್ರಾಕ್ಷಿ</string>
    <string name="esca_symptoms">▶ ಎಲೆಗೊಂಚಲುಗಳ ಮೇಲೆ ಪಟ್ಟೆ, ನಂತರ ನೆಕ್ರೋಟಿಕ್ ಒಣಗಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಅಕಾಲಿಕ ಎಲೆ ಬೀಳುವಿಕೆ.
\n\n▶ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ, ದುಂಡಗಿನ, ಕಪ್ಪು ಕಲೆಗಳು, ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಬಿರುಕುಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.
\n\n▶ ಮರದ ಅಡ್ಡ-ವಿಭಾಗದ ಕಡಿತಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಕೇಂದ್ರಕ ಉಂಗುರಗಳು.</string>
    <string name="esca_biological_treatment">ಸುಪ್ತ ಕತ್ತರಿಸಿದ ಭಾಗವನ್ನು 30 ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಬಿಸಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು 50. C ಗೆ ನೆನೆಸಿ. ಈ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಆದ್ದರಿಂದ ಇತರ ವಿಧಾನಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿಸಬೇಕು. ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ಗಾಯಗಳು, ಪ್ರಸರಣ ವಸ್ತುಗಳ ತಳದ ತುದಿಗಳು ಮತ್ತು ನಾಟಿ ಒಕ್ಕೂಟಗಳ ಸೋಂಕನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಟ್ರೈಕೊಡರ್ಮಾದ ಕೆಲವು ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು 24 ಗಂಟೆಗಳ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಮತ್ತೆ 2 ವಾರಗಳ ನಂತರ ನಡೆಸಬೇಕಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="esca_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಈ ರೋಗವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ರಾಸಾಯನಿಕ ತಂತ್ರಗಳು ಕಷ್ಟ, ಏಕೆಂದರೆ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಗಾಯದ ರಕ್ಷಕರು ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುವಂತೆ ಸುಪ್ತ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಕತ್ತರಿಸಿದ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಭೇದಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಾಂಡದ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ನಿರ್ವಹಣಾ ವಿಧಾನವಾಗಿದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಕಸಿ ಮಾಡುವ ಮೊದಲು, ಬಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ಸಸ್ಯಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ನಿಯಂತ್ರಕಗಳು ಅಥವಾ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕ-ಒಳಸೇರಿಸಿದ ಸೂತ್ರೀಕರಣಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುವ ವಿಶೇಷ ಮೇಣಗಳಾಗಿ ಆಳಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಇದು ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ತಡೆಯುವಾಗ ನಾಟಿ ಯೂನಿಯನ್ ಕ್ಯಾಲಸ್ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="esca_prevention">▶ ವಿಳಂಬ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಡಬಲ್ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮುಂತಾದ ಪರ್ಯಾಯ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಿರುವಾಗ ಭಾರೀ ಮಳೆಯ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.
\n\n▶ ವಸಂತಕಾಲದಲ್ಲಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟವನ್ನು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ, ಮತ್ತು ಸತ್ತ ಸ್ಪರ್ಸ್ ಅಥವಾ ಕುಂಠಿತ ಚಿಗುರುಗಳಿಗಾಗಿ ನೋಡಿ.
\n\n▶ ನಂತರ ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ, ಬಳ್ಳಿಯ ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ.
\n\n▶ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟದಿಂದ ರೋಗಪೀಡಿತ ಶಿಲಾಖಂಡರಾಶಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ.
\n\n▶ ಬಳ್ಳಿಗಳು ಸಮತೋಲಿತ ಬೇರು ಮತ್ತು ಚಿಗುರಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವವರೆಗೆ ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಫ್ರುಟಿಂಗ್ ವಿಳಂಬವಾಗುತ್ತದೆ.\n</string>
    <string name="esca_cause">ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಟೊಗ್ನಿನಿಯಾ ಮಿನಿಮಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ ಆದರೆ ಇತರ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳು ಸಹ ಒಳಗೊಂಡಿರಬಹುದು ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಫಿಯೋಮೋನಿಯೆಲ್ಲಾ ಕ್ಲಮೈಡೋಸ್ಪೊರಾ). ಸೋಂಕು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಕಿರಿಯ ಬಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ ಆದರೆ 5-7 ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟಗಳಲ್ಲಿ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಮೊದಲು ಗೋಚರಿಸಬಹುದು. ಬಳ್ಳಿಗಳ ವುಡಿ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವ ರಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳು ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಬದುಕುಳಿಯುತ್ತವೆ. ವಸಂತ ಮಳೆ ಬೀಳುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಸುಪ್ತ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ಗಾಯಗಳಿಗೆ ಸೋಂಕು ತಗುಲಿಸಬಹುದು. ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ ನಂತರ ಹಲವಾರು ವಾರಗಳವರೆಗೆ ಗಾಯಗಳು ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗಬಹುದು. ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಗಾಯಗೊಳಿಸಿದ ನಂತರ, ರೋಗಕಾರಕವು ಶಾಶ್ವತ, ಸ್ಥಳೀಕರಿಸಿದ ಮರದ ಸೋಂಕನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುತ್ತದೆ, ಇದನ್ನು ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕ ಅನ್ವಯಗಳಿಂದ ನಿರ್ಮೂಲನೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.</string>

    <string name="black_rot_infected">ಸೇಬು, ದ್ರಾಕ್ಷಿ</string>
    <string name="black_rot_symptoms">▶ ಲೀಫ್ ಸ್ಪಾಟ್ ಬುದ್ಧಿ ಡಾರ್ಕ್ ಅಂಚು.
\n\n▶ ಚಿಗುರುಗಳು, ಕಾಂಡಗಳು ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಕಾಂಡಗಳು ಸಹ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತವೆ.
\n\n▶ ಕಪ್ಪು ಹಣ್ಣಿನ ಕೊಳೆತ.</string>
    <string name="black_rot_biological_treatment">ಹೂಬಿಡುವ ಹಂತದ ನಂತರ ನೀವು ಬ್ಯಾಸಿಲಸ್ ಥುರಿಂಜಿಯೆನ್ಸಿಸ್ ಅನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸಬಹುದು.</string>
    <string name="black_rot_chemical_treatment">ರಾಸಾಯನಿಕ ಅನ್ವಯಿಕೆಗಳನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ + ಮೈಕೋಬ್ಯುಟಾನಿಲ್ ಅಥವಾ ಮ್ಯಾಂಕೋಜೆಬ್ + ಮೈಕೋಬ್ಯುಟಾನಿಲ್ನೊಂದಿಗೆ ಅರಳಲು ಎರಡು ವಾರಗಳ ಮೊದಲು ಸಿಂಪಡಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ. ಹೂವುಗಳು ತೆರೆಯುವ ಮೊದಲು ನೀವು ಕಾರ್ಬರಿಲ್ ಅಥವಾ ಇಮಿಡ್ಕ್ಲೋಪ್ರಿಡ್ ಅನ್ನು ಸಹ ಬಳಸಬಹುದು. ಬ್ಲೂಮ್ ನಂತರದ ಸ್ಪ್ರೇ ಮ್ಯಾಂಕೋಜೆಬ್ + ಮೈಕೋಬುಟಾನಿಲ್, ಇಮಿಡಾಕ್ಲೋಪ್ರಿಡ್ ಅಥವಾ ಅಜಾಡಿರಾಕ್ಟಿನ್. ಅರಳಿದ ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ನಂತರ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಬಳ್ಳಿಗಳ ಮೇಲೆ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಮತ್ತು ಗಂಧಕದ ಮಿಶ್ರಣವನ್ನು ಸಹ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚಿನ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಪ್ರಭೇದಗಳು ಅರಳಿದ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ವಾರಗಳ ನಂತರ ಸೋಂಕಿಗೆ ನಿರೋಧಕವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವುದರಿಂದ, ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ರಾಸಾಯನಿಕ ದ್ರವೌಷಧಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬೇಕು.</string>
    <string name="black_rot_prevention">▶ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಹೆಚ್ಚು ನಿರೋಧಕ ವಿಧವನ್ನು ಆರಿಸಿ.
\n\n▶ ಬಳ್ಳಿಯಿಂದ ಹಣ್ಣಿನ ಮಮ್ಮಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಸೋಂಕಿತ ಮರ ಮತ್ತು ಹುರಿಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಿದ ನಂತರ ತೆಗೆದು ನಾಶಪಡಿಸಬೇಕು.
\n\n▶ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟದಿಂದ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಎಲೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ನಿಮ್ಮ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟವನ್ನು ಕಳೆಗಳಿಂದ ದೂರವಿಡಿ.
\n\n▶ ಸರಿಯಾದ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣ ಮತ್ತು ಬೆಳಕನ್ನು ಒದಗಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಕ ಹಂತದ ಮೊದಲು ಪ್ರತಿ ವರ್ಷ ನಿಮ್ಮ ಬಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸು.\n</string>
    <string name="black_rot_cause">ಫಿಲೋಸ್ಟಿಕ್ಟಾ ಆಂಪೆಲಿಸಿಡಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಹಾನಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ರೋಗಕಾರಕವು ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಅಥವಾ ಮಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಚಿಗುರುಗಳು ಅಥವಾ ಹಣ್ಣಿನ ಮಮ್ಮಿಗಳಲ್ಲಿ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ. ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಲಘು ಮಳೆಯಿಂದ ಹೊರಹಾಕಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ನಂತರ ಗಾಳಿಯ ಮೂಲಕ ಹರಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು 25 ° C ಮತ್ತು 6 ಗಂಟೆಗಳ ನಿರಂತರ ಎಲೆಗಳ ತೇವದಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಮತ್ತು ಆರ್ದ್ರ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಆದ್ಯತೆ ನೀಡುತ್ತದೆ. ಹಣ್ಣಿನ ಇಳುವರಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದೆ.</string>

    <string name="common_rust_infected">ರಾಗಿ, ಸೋರ್ಗಮ್</string>
    <string name="common_rust_symptoms">▶ ಸಣ್ಣ ಕಂದು ಕಲೆಗಳಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಫ್ಲೆಕ್ಸ್ ಆಗಿ ಗಾಯಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತವೆ.
\n\n▶ ಮೇಲಿನ ಮತ್ತು ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲ್ಮೈಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.
\n\n▶ ತುವಿನ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಗುಳ್ಳೆಗಳು ಕಂದು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗುತ್ತವೆ.</string>
    <string name="common_rust_biological_treatment">ಈಗ ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ರೋಗ ಕಂಡುಬಂದಲ್ಲಿ ರಾಸಾಯನಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ.</string>
    <string name="common_rust_chemical_treatment">ಪುಸ್ಸಿನಿಯಾ ಸೋರ್ಗಿ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಈ ರೋಗ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯದಲ್ಲಿ (ಆಕ್ಸಲಿಸ್ ಪ್ರಭೇದ) ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ವಸಂತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಮಳೆಯಿಂದ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನ ದೂರಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸಬಹುದು. ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಇಳಿಯುವಾಗ ಅವು ಸೋಂಕಿನ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಮಳೆಯಿಂದಾಗಿ ಸಸ್ಯದಿಂದ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ದ್ವಿತೀಯಕ ಸೋಂಕು ಸಹ ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಆರ್ದ್ರತೆಗಳು (ಸುಮಾರು 100%), ಇಬ್ಬನಿ, ಮಳೆ ಮತ್ತು 15 ಮತ್ತು 200 ಸಿ ನಡುವಿನ ತಂಪಾದ ತಾಪಮಾನದಿಂದ ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ (ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ಬದಲಾಗಬಹುದು). ಬಿಸಿ, ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಅಥವಾ ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಮತ್ತು ರೋಗದ ಸಂಭವಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಬೀಜ ಉತ್ಪಾದನೆ ಮತ್ತು ಸಿಹಿ ಜೋಳಕ್ಕೆ ಬಳಸುವ ಸಸ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗಿದೆ. ಜಾನುವಾರುಗಳ ಆಹಾರವಾಗಿ, ಕೈಗಾರಿಕಾ ಉತ್ಪನ್ನಗಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕರಿಸಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಯಾರಿಸಲು ಸಸ್ಯಗಳು ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಸ್ಯ ಉತ್ಪಾದಕತೆ ಮತ್ತು ವಸತಿ ಕಡಿಮೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಇಳುವರಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="common_rust_prevention">▶ ಸಸ್ಯ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳು ಸ್ಥಳೀಯವಾಗಿ ಲಭ್ಯವಿದೆ.
\n\n▶ ಸೋಂಕಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಬೇಗನೆ ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಮೊದಲೇ ಪ್ರಬುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಕಡಿಮೆ ತುವಿನ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ರೋಗದ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಬೆಳೆಯನ್ನು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ, ಮೋಡ ಕವಿದ ವಾತಾವರಣದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ.
\n\n▶ ಸಾರಜನಕದ ವಿಭಜಿತ ಅನ್ವಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಮತೋಲಿತ ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಒಳಗಾಗದ ಬೆಳೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಯೋಜಿಸಿ.\n</string>
    <string name="common_rust_cause">ಪುಸ್ಸಿನಿಯಾ ಸೋರ್ಗಿ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಈ ರೋಗ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯದಲ್ಲಿ (ಆಕ್ಸಲಿಸ್ ಪ್ರಭೇದ) ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ವಸಂತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಮಳೆಯಿಂದ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನ ದೂರಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸಬಹುದು. ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಇಳಿಯುವಾಗ ಅವು ಸೋಂಕಿನ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಮಳೆಯಿಂದಾಗಿ ಸಸ್ಯದಿಂದ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ದ್ವಿತೀಯಕ ಸೋಂಕು ಸಹ ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಆರ್ದ್ರತೆಗಳು (ಸುಮಾರು 100%), ಇಬ್ಬನಿ, ಮಳೆ ಮತ್ತು 15 ರಿಂದ 20 ° C ನಡುವಿನ ತಂಪಾದ ತಾಪಮಾನದಿಂದ ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ (ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ಬದಲಾಗಬಹುದು). ಬಿಸಿ, ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಅಥವಾ ಶಿಲೀಂಧ್ರದ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಮತ್ತು ರೋಗದ ಸಂಭವಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಬೀಜ ಉತ್ಪಾದನೆ ಮತ್ತು ಸಿಹಿ ಜೋಳಕ್ಕೆ ಬಳಸುವ ಸಸ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗಿದೆ. ಜಾನುವಾರುಗಳ ಆಹಾರವಾಗಿ, ಕೈಗಾರಿಕಾ ಉತ್ಪನ್ನಗಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕರಿಸಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಯಾರಿಸಲು ಸಸ್ಯಗಳು ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಸ್ಯ ಉತ್ಪಾದಕತೆ ಮತ್ತು ವಸತಿ ಕಡಿಮೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಇಳುವರಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="gray_leaf_spot_infected">ಮೆಕ್ಕೆ ಜೋಳ</string>
    <string name="gray_leaf_spot_symptoms">▶ ಹಳದಿ ಹಾಲೋಸ್‌ನಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿದ ಸಣ್ಣ, ಪಿನ್‌ಪಾಯಿಂಟ್ ಗಾಯಗಳು.
\n\n▶ ಗಾಯಗಳು ಒಗ್ಗೂಡುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಇಡೀ ಎಲೆಯ ಹೊಳಪು ಉಂಟಾಗಬಹುದು.</string>
    <string name="gray_leaf_spot_biological_treatment">ಈ ರೋಗವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ನಿಯಂತ್ರಣ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ.</string>
    <string name="gray_leaf_spot_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳು ಮತ್ತು ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಎಲೆಗಳು ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯು ಆರಂಭಿಕ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದಲ್ಲಿ ರೋಗವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವಾಗಿದೆ ಆದರೆ ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು, ಇಳುವರಿ ನಷ್ಟ ಮತ್ತು ಸಸ್ಯದ ಒಳಗಾಗುವಿಕೆಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಅದನ್ನು ತೂಗಬೇಕು. ಪೈರಾಕ್ಲೋಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್ ಮತ್ತು ಸ್ಟ್ರೋಬಿಲುರಿನ್ ಹೊಂದಿರುವ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳು ಅಥವಾ ಅಜಾಕ್ಸಿಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್ ಮತ್ತು ಪ್ರೊಪಿಕೊನಜೋಲ್, ಪ್ರೋಥಿಯೊಕೊನಜೋಲ್ ಮತ್ತು ಟ್ರಿಫ್ಲಾಕ್ಸಿಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು ಶಿಲೀಂಧ್ರವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತವೆ.</string>
    <string name="gray_leaf_spot_prevention">▶ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಸಸ್ಯ ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳು.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ತಡವಾಗಿ ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಸಸ್ಯಗಳ ನಡುವಿನ ಜಾಗವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುವ ಮೂಲಕ ಉತ್ತಮ ವಾತಾಯನವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿ.
\n\n▶ ಆಳವಾಗಿ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಸಸ್ಯದ ಉಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಹೂತುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಆತಿಥೇಯವಲ್ಲದ ಸಸ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲೀನ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಯೋಜಿಸಿ.\n</string>
    <string name="gray_leaf_spot_cause">ಬೂದು ಎಲೆ ಚುಕ್ಕೆ ರೋಗವು ಸೆರ್ಕೊಸ್ಪೊರಾ ಮೇಡಿಸ್ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಸ್ಯದ ಅವಶೇಷಗಳಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಕಾಲದವರೆಗೆ ಬದುಕುಳಿಯುತ್ತದೆ. ವಸಂತ, ತುವಿನಲ್ಲಿ, ಮಳೆ ಸಿಂಪಡಿಸುವಿಕೆ ಮತ್ತು ಗಾಳಿಯಿಂದ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಕೆಳಗಿನ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಾಗಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರ ಜೀವನಚಕ್ರವು ಎತ್ತರದ ತಾಪಮಾನಗಳು (25 ರಿಂದ 30 ° C), ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ (ಇಬ್ಬನಿಗಳು, ಮಂಜುಗಳು) ಮತ್ತು ದೀರ್ಘಕಾಲದವರೆಗೆ ಎಲೆಗಳ ತೇವದಿಂದ ಒಲವು ತೋರುತ್ತದೆ. ಬಿಸಿ, ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನವು ಅದರ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ವಿವಿಧ ಸಸ್ಯ ಪ್ರಭೇದಗಳ ನಡುವೆ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾಗುತ್ತವೆ. ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ತನ್ನ ಜೀವನಚಕ್ರವನ್ನು (ಸೋಂಕಿನಿಂದ ಹೊಸ ಬೀಜಕಗಳ ಉತ್ಪಾದನೆಯವರೆಗೆ) 14-21 ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಇನಾ ಸಂವೇದನಾಶೀಲ ವಿಧದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು 21-28 ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಿರೋಧಕ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="leaf_scorch_infected">ಸ್ಟ್ರಾಬೆರಿ, ದ್ರಾಕ್ಷಿ</string>
    <string name="leaf_scorch_symptoms">▶ ಹಳದಿ ಅಂಚುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಅಕಾಲಿಕ ವಿಪರ್ಣನ.</string>
    <string name="leaf_scorch_biological_treatment">ಈ ರೋಗದ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭಾರೀ ನಷ್ಟವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸೋಂಕಿತ ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟಕ್ಕೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಹೂತುಹಾಕುವುದು ಅಥವಾ ಸುಡುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವುದು. ಉತ್ತಮ ಕಳೆ ಕಿತ್ತಲು ಮತ್ತು ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಹ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="leaf_scorch_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಮಳೆಗಾಲದ ಮೊದಲು ಮ್ಯಾಂಕೋಜೆಬ್ ಹೊಂದಿರುವ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುವ ಮೂಲಕ ರೋಗವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದು. ಆರಂಭಿಕ ಚಿಗುರಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್‌ಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ಗುಂಪಿನ ಮೂಲಕ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಮಳೆಗಾಲದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು.</string>
    <string name="leaf_scorch_prevention">▶ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತ ಮೂಲಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರ ನೆಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಿರಿ.
\n\n▶ ಬಳ್ಳಿಗಳ ನಡುವೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಜಾಗವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಜಾರಿಗೊಳಿಸಿ ಸಸ್ಯಗಳ ನಡುವೆ, ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮೂಲಕ.
\n\n▶ ರೋಗದ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಗಾಗಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟವನ್ನು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಿ.\n</string>
    <string name="leaf_scorch_cause">ಎಲೆ ದಹನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವ ಪಿ ಟೆಟ್ರಾಸ್ಪೊರಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟದ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಬದುಕುಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಎಲೆಗಳು ಮುಕ್ತ ಸುಪ್ತ ಕತ್ತರಿಸಿದವು ಈ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವಸಂತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆರ್ದ್ರ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಈ ಬಿದ್ದ ಎಲೆಗಳಿಂದ ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ನೀರಿನ ಸ್ಪ್ಲಾಶ್‌ಗಳಿಂದ ಹೊಸ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಹೂವಿನ ಕಾಂಡಗಳಿಗೆ ಹರಡುತ್ತದೆ. ಕೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ವಸಂತ in ತುವಿನಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸೋಂಕಿನ ಒಂದು ಚಕ್ರ ಮಾತ್ರ ಇರುತ್ತದೆ. ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ಹಲವಾರು ದಿನಗಳ ನಿರಂತರ ಮಳೆಯ ನಂತರ, ಬಳ್ಳಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳ ಸತ್ತ ಅಂಗಾಂಶಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ರಚಿಸಬಹುದು. ತೇವಾಂಶವುಳ್ಳ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಮುಂದುವರಿದರೆ ಈ ಬೀಜಕಗಳು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ during ತುವಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದ್ವಿತೀಯಕ ಸೋಂಕುಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು. ರೋಗವು ಹೆಚ್ಚಿನ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಏಕೆ ಎಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ ಆದರೆ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಮಳೆಯ ವಾತಾವರಣದೊಂದಿಗೆ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾಗಿರುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="target_spot_infected">ಟೊಮೆಟೊ, ಆಲೂಗಡ್ಡೆ, ಸೋಯಾಬೀನ್</string>
    <string name="target_spot_symptoms">▶ ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ಅನಿಯಮಿತ ಕೆಂಪು-ಕಂದು ಗಾಯಗಳು.
\n\n▶ ತಿಳಿ ಹಸಿರು ಮತ್ತು ಹಳದಿ ಅಂಚುಗಳೊಂದಿಗೆ ಗಾಯಗಳು.
\n\n▶ ದೊಡ್ಡ ಗಾಯಗಳು ಬೆಳಕು ಅಥವಾ ಅಂಧಕಾರವಾದ ಉಂಗುರಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತವೆ.</string>
    <string name="target_spot_biological_treatment">ಈ ರೋಗದ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭಾರೀ ನಷ್ಟವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸೋಂಕಿತ ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟಕ್ಕೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಹೂತುಹಾಕುವುದು ಅಥವಾ ಸುಡುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವುದು. ಉತ್ತಮ ಕಳೆ ಕಿತ್ತಲು ಮತ್ತು ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಹ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="target_spot_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳ ಬಳಕೆ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಲಾಭದಾಯಕವಾಗಿದೆ. ಪೈರಾಕ್ಲೋಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್, ಎಪಾಕ್ಸಿಕೊನಜೋಲ್ ಮತ್ತು ಫ್ಲಕ್ಸಪೈರೋಡ್ ಅಥವಾ ಬಿಕ್ಸಾಫೆನ್, ಪ್ರೋಥಿಯೊಕಾನ್ಜೋಲ್ ಮತ್ತು ಟ್ರಿಫ್ಲಾಕ್ಸಿಸ್ಟ್ರೋಬಿನ್ ಮಿಶ್ರಣಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಉತ್ಪನ್ನಗಳು ಶಿಲೀಂಧ್ರವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="target_spot_prevention">▶ ಆರ್ಥಿಕ ಹಾನಿಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಹೆಚ್ಚಿನ ಇಳುವರಿ ನೀಡುವ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ಗರಿಷ್ಠ ಮುತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಮುಂಚಿನ ಮತ್ತು ಆರಂಭಿಕ ಪಕ್ವಗೊಳಿಸುವ ಪ್ರಭೇದಗಳೊಂದಿಗೆ ನೆಡಬೇಕು.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಸಸ್ಯದ ಉಳಿಕೆಗಳಿಂದ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೆರವುಗೊಳಿಸಿ.
\n\n▶ ಆತಿಥೇಯವಲ್ಲದ ಬೆಳೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಿ ಮತ್ತು ಅದೇ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಏಕಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿ.\n</string>
    <string name="target_spot_cause">ಕೊರಿನೆಸ್ಪೊರಾ ಕ್ಯಾಸಿಯಿಕೋಲಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಬೆಳೆ ಅವಶೇಷಗಳ ಮೇಲೆ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ. ಸೋಂಕಿಗೆ ಅನುಕೂಲಕರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ (> 80%) ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಉಚಿತ ತೇವಾಂಶ. ಶುಷ್ಕ ಹವಾಮಾನವು ರೋಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತದೆ. ರೋಗವು ತಡವಾಗಿ-ಪಕ್ವಗೊಳಿಸುವ ಪ್ರಭೇದಗಳ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಳೆಯ in ತುಗಳಲ್ಲಿ ಒಳಗಾಗುವ ಪ್ರಭೇದಗಳ ಮೇಲೆ ಗಂಭೀರವಾಗಿದೆ.</string>

    <string name="leaf_rust_infected">ಸೇಬು</string>
    <string name="leaf_rust_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ ಕಿತ್ತಳೆ ಬಣ್ಣದಿಂದ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ಗುಳ್ಳೆಗಳು.
\n\n▶ ಹಳದಿ ಅಂಚಿನಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿರುವ ಗುಳ್ಳೆಗಳು.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ಪೊರೆಗಳ ಮೇಲೂ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಬಹುದು.</string>
    <string name="leaf_rust_biological_treatment">ಈ ರೋಗದ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭಾರೀ ನಷ್ಟವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸೋಂಕಿತ ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟಕ್ಕೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಹೂತುಹಾಕುವುದು ಅಥವಾ ಸುಡುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವುದು. ಉತ್ತಮ ಕಳೆ ಕಿತ್ತಲು ಮತ್ತು ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಹ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="leaf_rust_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ರೋಗವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಪ್ರೊಪಿಕೋನಜೋಲ್ ಅಥವಾ ಟ್ರಯಾಜೋಲ್ ಹೊಂದಿರುವ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಎಲೆಗಳ ಸಿಂಪಡಿಸುವಿಕೆಯನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಬಹುದು. ಉತ್ಪನ್ನವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬಳಸುವುದು ಎಂಬುದರ ಕುರಿತು ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಓದಿ. ಪ್ರತಿರೋಧದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್ ಸಮಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಗೌರವಿಸಿ.</string>
    <string name="leaf_rust_prevention">▶ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಸ್ಥಿರ ಮತ್ತು ನಿರೋಧಕ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸ್ವಯಂಸೇವಕ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಸ್ಕ್ರೀನ್ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ನಾಟಿ ಮಾಡುವಾಗ ಕಡಿಮೆ ಬೆಳೆ ಸಾಂದ್ರತೆಯನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಬೆಳೆ ತಿರುಗುವಿಕೆಯನ್ನು ಯೋಜಿಸಿ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಿ.
\n\n▶ ಸಾರಜನಕದ ಸಾಕಷ್ಟು ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಬೆಳೆ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಮತ್ತು ನಾಶಮಾಡಿ.\n</string>
    <string name="leaf_rust_cause">ಸಸ್ಯ ಅಂಗಾಂಶಗಳ ಕಡ್ಡಾಯ ಪರಾವಲಂಬಿಯಾದ ಪುಸ್ಸಿನಿಯಾ ಟ್ರಿಟಿಸಿನಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರದಿಂದ ಈ ರೋಗ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರ ಜೀವನ ಚಕ್ರವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲು ಇದು ಜೀವಂತ ಗೋಧಿ ಸಸ್ಯಗಳು ಅಥವಾ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ಮೂಲದಿಂದ ನೂರಾರು ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ವರೆಗೆ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಹರಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುವ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ತೇವಾಂಶ ಅಥವಾ ಎಲೆಗಳ ತೇವಾಂಶ ಮತ್ತು 10 ರಿಂದ 30 ° C ನಡುವಿನ ತಾಪಮಾನವು ಅಗತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ (16-22 ° C ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ). ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಬೀಜಕಗಳ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುವಿಕೆ ಎಲೆಯೊಂದಿಗಿನ ಮೊದಲ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ 30 ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾರಜನಕ ಫಲೀಕರಣ ದರಗಳು ಸಹ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿವೆ. ಎಲೆಗಳು ಅಥವಾ ಪೊರೆಗಳ ಮೇಲೆ ನೈಸರ್ಗಿಕ ತೆರೆಯುವಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ಶಿಲೀಂಧ್ರವು ಸಸ್ಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಕ್ಷೇತ್ರದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರಗಳು ತಮ್ಮ ಜೀವನ ಚಕ್ರವನ್ನು 7 ರಿಂದ 8 ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಪುಸಿನಿಯಾ ಟ್ರಿಟಿಸಿನಾ ಏಕದಳ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಪರ್ಯಾಯ ಆತಿಥೇಯರನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ.</string>

    <string name="isariopsis_leaf_spot_infected">ದ್ರಾಕ್ಷಿ</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_symptoms">▶ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ತಿಳಿ ಹಳದಿ ಕಲೆಗಳು.
\n\n▶ ಕಲೆಗಳ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅನಿಯಮಿತ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ಫ್ಲೆಕ್ಸ್.
\n\n▶ ಎಲೆಗಳ ಹಳದಿ ಮತ್ತು ವಿಲ್ಟಿಂಗ್.
\n\n▶ ಡಿಫೋಲಿಯೇಶನ್ ಸಸ್ಯದ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_biological_treatment">ಈ ರೋಗದ ವಿರುದ್ಧ ಯಾವುದೇ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭಾರೀ ನಷ್ಟವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸೋಂಕಿತ ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟಕ್ಕೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಹೂತುಹಾಕುವುದು ಅಥವಾ ಸುಡುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವುದು. ಉತ್ತಮ ಕಳೆ ಕಿತ್ತಲು ಮತ್ತು ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಹ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_chemical_treatment">ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ ಜೈವಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಕ್ರಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಯೋಜಿತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳನ್ನು ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಬಳಸುವುದರೊಂದಿಗೆ ಕೋನೀಯ ಎಲೆಗಳ ತಾಣವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದು ತುವಿನ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಶಿಲೀಂಧ್ರನಾಶಕಗಳ ಪುನರಾವರ್ತಿತ ಅನ್ವಯವು ಸೋಂಕನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಮಾರ್ಗವಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_prevention">▶ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಹೆಚ್ಚು ಸಹಿಷ್ಣು ಅಥವಾ ನಿರೋಧಕ ಬಳ್ಳಿ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.
\n\n▶ ರೋಗದ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಗಾಗಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟವನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ.
\n\n▶ ಉತ್ತಮ ಫಲೀಕರಣ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಮೂಲಕ ಬಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿಡಿ.
\n\n▶ ತುವಿನ ಕೊನೆಯ ಫಲೀಕರಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವುದು.
\n\n▶ ದ್ರಾಕ್ಷಿತೋಟಗಳ ಸುತ್ತಲಿನ ಹತ್ತಿರದ ಕಾಡು ಮಸ್ಕಡೈನ್ ಬಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
\n\n▶ ಮೇಲಾವರಣ ಹೊದಿಕೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸು ಇದರಿಂದ ಅದು ಎಲೆಗಳ ಉತ್ತಮ ಗಾಳಿ ಬೀಸಲು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ.
\n\n▶ ಸುಗ್ಗಿಯ ನಂತರ ಸಸ್ಯದ ಉಳಿಕೆಗಳಿಂದ ಜಾಗವನ್ನು ಸ್ವಚ್ ವಾಗಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.\n</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_cause">ಮೈಕೋಸ್ಫರೆಲ್ಲಾ ಆಂಗುಲಾಟಾ ಎಂಬ ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಸಸ್ಯ ರೋಗಕಾರಕದಿಂದ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಇದು ಮಸ್ಕಡಿನ್ ದ್ರಾಕ್ಷಿಯ (ವಿಟಿಸ್ ರೊಟುಂಡಿಫೋಲಿಯಾ) ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ರೋಗವಾಗಿದೆ ಆದರೆ ಇತರ ದ್ರಾಕ್ಷಿಗಳ ಮೇಲೂ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಬಹುದು. ಬೀಜಕಗಳನ್ನು ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ನೀರಿನಿಂದ ಇತರ ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಹರಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಅವು ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ಇರುವ ನೈಸರ್ಗಿಕ ರಂಧ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಅಥವಾ ಗಾಯಗಳ ಮೂಲಕ ಸಸ್ಯ ಅಂಗಾಂಶಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಸೋಂಕು ತರುತ್ತವೆ. ಸೋಂಕಿತ ಎಲೆಗಳು ಕಳಪೆ ದ್ಯುತಿಸಂಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತವೆ, ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಎಲೆಗಳ ನಷ್ಟ, ಬಳ್ಳಿ ಕಳಪೆ ಚೈತನ್ಯ ಮತ್ತು ದ್ರಾಕ್ಷಿಯನ್ನು ಸೂರ್ಯನ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಒಡ್ಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹಣ್ಣಿನ ಸೆಟ್ ಮೊದಲು ಇದು ಸಂಭವಿಸಿದಲ್ಲಿ, ಸೋಂಕು ಪಕ್ವವಾಗುವ ಮೊದಲು ಬೆರ್ರಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ನಿಧಾನಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ ಅಥವಾ ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದು. ರೋಗಕಾರಕವು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ತುವಿನಲ್ಲಿ ಬೆಚ್ಚಗಿನ, ಆರ್ದ್ರ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ.</string>

    <string name="npk_fertilizer">ಎನ್‌ಪಿಕೆ ರಸಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="dap_fertilizer">ಡಿಎಪಿ ರಸಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="mop_fertilizer">ಎಂಒಪಿ ರಸಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="ssp_fertilizer">ಎಸ್‌ಎಸ್‌ಪಿ ರಸಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="nitro_phosphate_fertilizer">ನೈಟ್ರೋ ಫಾಸ್ಫೇಟ್</string>
    <string name="ammonium_sulphate_fertilizer">ಅಮೋನಿಯಂ ಸಲ್ಫೇಟ್</string>

    <string name="price">ಪ್ರತಿ ಕೆ.ಜಿ.ಗೆ ಬೆಲೆ</string>
    <string name="nutrients_contain">ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಿವೆ?</string>
    <string name="how_it_helps">ಬೆಳೆ ಪೋಷಣೆಗೆ ಇದು ಹೇಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ?</string>
    <string name="how_it_benefits">ಇದು ರೈತರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ?</string>
    <string name="crops_used">ರೈತರು ಬಳಸಬಹುದಾದ ಬೆಳೆಗಳು ಯಾವುವು?</string>

    <string name="npk_price">₹ 23-26</string>
    <string name="npk_nutrients_contain">ಸಾರಜನಕ, ರಂಜಕ, ಪೊಟ್ಯಾಸಿಯಮ್</string>
    <string name="npk_how_it_helps">▶ 1: 1: 1 ಅನುಪಾತದಲ್ಲಿ ಎನ್, ಪಿ ಮತ್ತು ಕೆ ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಪ್ರತಿ ಸಾರಜನಕ, ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಮತ್ತು ಪೊಟ್ಯಾಶ್ ಅನ್ನು 16% ಪೂರೈಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ N ನ ಲಭ್ಯತೆಯನ್ನು ಎರಡು ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಖಚಿತಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇದು ಅಮೋನಿಯಾಕಲ್ ರೂಪದಲ್ಲಿ 5% ಎನ್ ಮತ್ತು ಯೂರಿಯಾ ರೂಪದಲ್ಲಿ 12% ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವ ರೂಪದಲ್ಲಿ 16% ಫಾಸ್ಫೇಟ್ನಲ್ಲಿ 14.5% ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ, ಇದು ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಲಭ್ಯವಿದೆ
\n\n▶ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪೊಟ್ಯಾಶ್ ಅನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ</string>
    <string name="npk_how_it_benefits">▶ ಎಲ್ಲಾ 3 ಪ್ರಮುಖ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದರಿಂದ ಬಹುತೇಕ ಎಲ್ಲಾ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಸೂಕ್ತ ಗೊಬ್ಬರ
\n\n▶ ತರಕಾರಿ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿ ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ</string>
    <string name="npk_crops_used">ಸಿರಿಧಾನ್ಯಗಳು, ಬೇಳೆಕಾಳುಗಳು, ಎಣ್ಣೆ ಬೀಜ, ಹಣ್ಣುಗಳು ಮತ್ತು ತರಕಾರಿ ಬೆಳೆಗಳು</string>

    <string name="dap_price">₹ 22-24</string>
    <string name="dap_nutrients_contain">ಸಾರಜನಕ ಮತ್ತು ರಂಜಕ</string>
    <string name="dap_how_it_helps">▶ 18% ಸಾರಜನಕ ಮತ್ತು 46% ರಂಜಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಡಿಎಪಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವ ರಂಜಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ ಅದು ಬೇರಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಉತ್ತಮ ಬೆಳೆ ನಿಲುವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಪಲ್ಸ್ ಮತ್ತು ಎಣ್ಣೆಬೀಜದ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಸಾರಜನಕ ಮತ್ತು ರಂಜಕದ ಅನುಪಾತವು ಸೂಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ</string>
    <string name="dap_how_it_benefits">▶ ಹೂವಿನ ಸಂಖ್ಯೆ ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ಸೆಟ್ಟಿಂಗ್ ಅನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ, ಇದರಿಂದಾಗಿ ಬೆಳೆ ಗುಣಮಟ್ಟ ಮತ್ತು ಇಳುವರಿ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಕ್ಯಾಲ್ಕೇರಿಯಸ್ ಮತ್ತು ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ</string>
    <string name="dap_crops_used">ಕಬ್ಬು, ಹತ್ತಿ, ಎಣ್ಣೆಕಾಳು ಮತ್ತು ನಾಡಿ ಬೆಳೆಗಳು</string>

    <string name="ssp_price">₹ 7-10</string>
    <string name="ssp_nutrients_contain">ರಂಜಕ</string>
    <string name="ssp_how_it_helps">▶ 16% ರಂಜಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ, ಇದು 100% ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಹುರುಪಿನ ಬೇರಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಮಣ್ಣಿನ ವಿನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಎಸ್‌ಎಸ್‌ಪಿ 11% ಗಂಧಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ ಅದು ತೈಲ ಬೀಜದ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ತೈಲವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ 21% ಕ್ಯಾಲ್ಸಿಯಂ ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ, ಇದು ಒಣಹುಲ್ಲಿನ ಠೀವಿ ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಆ ಮೂಲಕ ಬೆಳೆಯಲ್ಲಿ ಕೀಟ ನಿರೋಧಕತೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ದ್ವಿದಳ ಧಾನ್ಯದ ಬೆಳೆಗಳ ಬೇರುಗಳ ಮೇಲೆ ರೂಟ್ ಗಂಟು ಹಾಕುವಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಬಿಳಿ ಬೇರುಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ</string>
    <string name="ssp_how_it_benefits">▶ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳ ಬಳಕೆಯ ದಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳ ಮೇಲಿನ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಹೂವಿನ ಡ್ರಾಪ್ ಅನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ಸೆಟ್ಟಿಂಗ್ ಅನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ತೈಲ ಬೀಜ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ತೈಲ ಅಂಶವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಾರುಕಟ್ಟೆ ಬೆಲೆ
\n\n▶ ಕೀಟಗಳ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಕೀಟ ನಿಯಂತ್ರಣ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಬೆಳೆ ಗುಣಮಟ್ಟ ಮತ್ತು ಇಳುವರಿಯನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ರೈತರಿಗೆ ಆದಾಯ ಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತದೆ</string>
    <string name="ssp_crops_used">ಕಬ್ಬು, ಹತ್ತಿ, ಎಣ್ಣೆಕಾಳು ಮತ್ತು ನಾಡಿ ಬೆಳೆಗಳು</string>

    <string name="mop_price">₹ 17-20</string>
    <string name="mop_nutrients_contain">ಪೊಟ್ಯಾಸಿಯಮ್ ಕ್ಲೋರೈಡ್</string>
    <string name="mop_how_it_helps">▶ 60% ಪೊಟ್ಯಾಶ್ ಹೊಂದಿದೆ
\n\n▶ ಪೊಟ್ಯಾಶ್‌ನ ಸುಲಭವಾಗಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವ ರೂಪ</string>
    <string name="mop_how_it_benefits">▶ ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಬೆಳೆಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು
\n\n▶ ಉತ್ಪನ್ನಗಳ ಉತ್ತಮ ಗುಣಮಟ್ಟ
\n\n▶ ಕೀಟ ನಿರ್ವಹಣೆಯ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ</string>
    <string name="mop_crops_used">ಸಿರಿಧಾನ್ಯಗಳು, ಬೇಳೆಕಾಳುಗಳು, ಎಣ್ಣೆ ಬೀಜ, ತರಕಾರಿ ಮತ್ತು ಹಣ್ಣಿನ ಬೆಳೆಗಳು</string>

    <string name="nitro_price">₹ 20-22</string>
    <string name="nitro_nutrients_contain">ಸಾರಜನಕ ಮತ್ತು ರಂಜಕ</string>
    <string name="nitro_how_it_helps">▶ ನೈಟ್ರೇಟ್ ಮತ್ತು ಅಮೋನಿಯಾಕಲ್ ಎರಡೂ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಬೆಳೆಗೆ ಸಾರಜನಕದ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಲಭ್ಯತೆ
\n\n▶ ಹೆಚ್ಚಿನ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ವೇಗವಾಗಿ ಬೇರಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ರೂಟ್ ಮತ್ತು ಶೂಟ್ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಆಮ್ಲೀಯ. ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ ಅನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕ್ಷಾರೀಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ</string>
    <string name="nitro_how_it_benefits">▶ ರಸಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ತಯಾರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಕಲಬೆರಕೆ ಅಸಾಧ್ಯ
\n\n▶ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ಬರವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ / ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಬೆಳೆಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಹಸಿರಾಗಿರುತ್ತವೆ
\n\n▶ ಹೆಚ್ಚಿನ ಬೆಳೆ ಇಳುವರಿ ಮತ್ತು ಬೆಳೆ ಉತ್ಪನ್ನಗಳ ಸುಧಾರಿತ ಗುಣಮಟ್ಟ</string>
    <string name="nitro_crops_used">ಎಲ್ಲಾ ಧಾನ್ಯಗಳು, ಬೇಳೆಕಾಳುಗಳು, ಎಣ್ಣೆ ಬೀಜಗಳು, ಹಣ್ಣುಗಳು ಮತ್ತು ತರಕಾರಿ ಬೆಳೆಗಳು</string>

    <string name="ammonium_price">₹ 340-400</string>
    <string name="ammonium_nutrients_contain">ಸಾರಜನಕ ಮತ್ತು ಗಂಧಕ</string>
    <string name="ammonium_how_it_helps">▶ ಅಮೋನಿಯಂ ಸಲ್ಫೇಟ್ ತ್ವರಿತವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುವ ಆಮ್ಲೀಯ ಗೊಬ್ಬರವಾಗಿದೆ
\n\n▶ ಇದು ಭತ್ತದ ಬೆಳೆಯಲ್ಲಿ ಸಾರಜನಕದ ಹೆಚ್ಚು ಆದ್ಯತೆಯ ಮೂಲವಾದ 20.5% ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಲೀಚಿಂಗ್ ಮೂಲಕ ಸಾರಜನಕದ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ
\n\n▶ ಇದು ಸೋರಿಕೆಯಾಗುವುದನ್ನು ನಿರೋಧಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ನೆಟ್ಟ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ
\n\n▶ ಬೆಳೆಯ ಸಲ್ಫರ್ ಅಗತ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಇದು 23% ಗಂಧಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಸಲ್ಫರ್ ಇರುವುದರಿಂದ ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇದು ಬೆಳೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ</string>
    <string name="ammonium_how_it_benefits">▶ ಇತರ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಉನ್ನತ ಡ್ರೆಸ್ಸಿಂಗ್ ಮಾಡಲು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ
\n\n▶ 23% ಗಂಧಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ, ಇದು ಬೆಳೆಯ ಗುಣಮಟ್ಟ ಮತ್ತು ಇಳುವರಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ
\n\n▶ ಲವಣಯುಕ್ತ ಮತ್ತು ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ</string>
    <string name="ammonium_crops_used">ಕಬ್ಬು, ತಂಬಾಕು, ಭತ್ತ</string>

    <string name="seeding_stage">ಮೊಳಕೆ ಹಂತದಲ್ಲಿ</string>
    <string name="vegetative_stage">ಸಸ್ಯಕ ಹಂತದಲ್ಲಿ</string>
    <string name="flowering_stage">ಹೂಬಿಡುವ ಹಂತದಲ್ಲಿ</string>
    <string name="fruiting_stage">ಹಣ್ಣಿನ ಹಂತದಲ್ಲಿ</string>
    <string name="harvesting_stage">ಕೊಯ್ಲು ಹಂತದಲ್ಲಿ</string>
    <string name="soyabeenadvise">ಸರಾಸರಿ ನಂತರ 2 ರಿಂದ 3 ವಾರಗಳ ವಸಂತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸೋಯಾಬೀನ್ ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಿ
    ಮಣ್ಣು ಕನಿಷ್ಠ 60 ° F (16 ° C) ಗೆ ಬೆಚ್ಚಗಾದ ಕೊನೆಯ ಹಿಮ ದಿನಾಂಕ. \n\n
    ಸೋಯಾಬೀನ್ ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ, ಅಲ್ಲಿ ಹಗಲಿನ ತಾಪಮಾನವು 60 ° F ಮತ್ತು 70 ° F (16-21) C) ನಡುವೆ ಇರುತ್ತದೆ.
    ಬೆಚ್ಚಗಿನ-ಚಳಿಗಾಲದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಚಳಿಗಾಲದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸೋಯಾಬೀನ್ ನೆಡಬೇಕು. ಸೋಯಾಬೀನ್ ಹಿಮ-ಸಹಿಷ್ಣುವಲ್ಲ. \n \n

    ಸೋಯಾಬೀನ್ ಬೀಜಗಳನ್ನು 1 ರಿಂದ 2 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು (2.5-5 ಸೆಂ.ಮೀ) ಆಳದಲ್ಲಿ, 2 ರಿಂದ 4 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು (5-1 ಸೆಂ.ಮೀ.) ಹೊರತುಪಡಿಸಿ 24 ರಿಂದ 30 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು ಸಾಲುಗಳಲ್ಲಿ 61-76 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಿ.
    4 ರಿಂದ 6 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು (1015 ಸೆಂ.ಮೀ) ಅಂತರದಲ್ಲಿ ತೆಳುವಾದ ಯಶಸ್ವಿ ಮೊಳಕೆ; ಕತ್ತರಿಸಿದ ತೆಳುವಾದ ಮೊಳಕೆ ಕತ್ತರಿ
    ನೆಲದ ಮಟ್ಟವು ಉಳಿದ ಸಸ್ಯಗಳ ಬೇರುಗಳಿಗೆ ತೊಂದರೆಯಾಗದಂತೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ವಹಿಸುವುದು. \n\n
    ನಾಟಿ ಮಾಡುವ ಮೊದಲು ಬೀಜವನ್ನು ನೆನೆಸಬೇಡಿ ಮತ್ತು ಅತಿಯಾದ ನೀರನ್ನು ಮಾಡಬೇಡಿ
    ನೆಟ್ಟ ತಕ್ಷಣ ತುಂಬಾ ತೇವಾಂಶವುಳ್ಳ ಬೀಜಗಳು ಬಿರುಕು ಬಿಡಬಹುದು ಮತ್ತು ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಬಹುದು.</string>
    <string name="ck" >

        ಸೇಬು ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾದ, ಪತನಶೀಲ ವುಡಿ ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಮರವಾಗಿದ್ದು ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಸಮಶೀತೋಷ್ಣ ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಶೀತ, ಮಧ್ಯಮ ಬೇಸಿಗೆಯ ತಾಪಮಾನ ಮತ್ತು ಮಧ್ಯಮದಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ ಇರುವಲ್ಲಿ ಸೇಬುಗಳು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. \n\n

ತಾಜಾ ಆಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಸೇಬುಗಳು, ಕೆಲವು ಅಡುಗೆಗಾಗಿ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಸಂರಕ್ಷಿಸಲು ಇವೆ. ಕೆಲವು ಸೇಬುಗಳು ಸಿಹಿಯಾಗಿರುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಟಾರ್ಟ್ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಸೇಬುಗಳು ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಯ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ, ಕೆಲವು ಶರತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ. \n\n

ಸೇಬುಗಳು 10 ರಿಂದ 30 ಅಡಿ ಎತ್ತರ ಮತ್ತು ಸುಮಾರು ಅಗಲವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಅವು ಮಧ್ಯಮವಾಗಿ ವೇಗವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿವೆ, ಆದರೆ ವಯಸ್ಸಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳವಣಿಗೆ ನಿಧಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಪಲ್ ಮರಗಳು 100 ವರ್ಷ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಬದುಕಬಲ್ಲವು.
    </string>

    <string name="wheat_about">\n ಗೋಧಿ (ಟ್ರಿಟಿಕಮ್ ಎಸ್ಪಿಪಿ.) ವಿಶ್ವದ ಆಹಾರ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ಇದು ಭತ್ತದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿರುವ ಎರಡನೇ ಪ್ರಮುಖ ಆಹಾರ ಬೆಳೆ ಮತ್ತು ದೇಶದ ಒಟ್ಟು ಆಹಾರ ಧಾನ್ಯ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಸುಮಾರು 25% ರಷ್ಟು ಕೊಡುಗೆ ನೀಡುತ್ತದೆ. ಕಳೆದ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಆಹಾರ ಧಾನ್ಯ ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸುವಲ್ಲಿ ಗೋಧಿ ಬಹಳ ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸಿದೆ.

ಡುರಮ್ ಗೋಧಿಗಳ ಮೂಲವು ಬಹುಶಃ ಅಬಿಸ್ಸಿನಿಯಾ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಬ್ರೆಡ್ ಗೋಧಿಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುವ ಮೃದುವಾದ ಗೋಧಿಯ ಇಡೀ ಗುಂಪು ಬಹುಶಃ ಪಾಕಿಸ್ತಾನ, ನೈ w ತ್ಯ ಮತ್ತು ಪರ್ವತ ಬೊಖಾರಾದ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ.

ಭಾರತೀಯ ಗೋಧಿಗಳ ವರ್ಗೀಕರಣ:
1. ಎಮ್ಮರ್ ಗೋಧಿ (ಟ್ರಿಟಿಕಮ್ ಡೈಕೋಕಮ್ ಸ್ಕಬ್ ಎಲ್.):
ಈ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರ, ತಮಿಳುನಾಡು ಮತ್ತು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ವರದಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಟಿ. ಡಿಕ್ಕೊಯಿಡ್ಸ್ ಕೊರು., ಕಾಡು ರೂಪದಿಂದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಲಾಗಿದೆ ಎಂದು ನಂಬಲಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸ್ಪೇನ್, ಇಟಲಿ, ಜರ್ಮನಿ ಮತ್ತು ರಷ್ಯಾದಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ.

\n \n2. ಮ್ಯಾಕ್ರೋನಿ ಗೋಧಿ (ಟಿ.ದುರಮ್ ಡೆಸ್ಫ್.): ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೃಷಿ ಮಾಡುವ ಡುರಮ್ ಅಥವಾ ಮ್ಯಾಕ್ರೋನಿ ಗೋಧಿ ಬಹಳ ಹಳೆಯದು ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇದು ಬರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಪಂಜಾಬ್, ಎಂ.ಪಿ., ಕರ್ನಾಟಕ, ತಮಿಳುನಾಡು, ಗುಜರಾತ್, ಪಶ್ಚಿಮ ಬಂಗಾಳ ಮತ್ತು ಎಚ್.ಪಿ. ಇದನ್ನು ರವೆ (ಸುಜಿ) ತಯಾರಿಕೆಗೆ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

\n \n 3. ಸಾಮಾನ್ಯ ಬ್ರೆಡ್ ಗೋಧಿ (ಟಿ. ವಲ್ಗರೆ ಹೋಸ್ಟ್):
ಇದು ಇಂಡೋ-ಗಂಗಾ ಬಯಲು ಪ್ರದೇಶಗಳ ಮೆಕ್ಕಲು ಮಣ್ಣಿನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಗೋಧಿ, ಅಂದರೆ ಪಂಜಾಬ್, ಉತ್ತರ ಪ್ರದೇಶ, ಬಿಹಾರ ಮತ್ತು ರಾಜಸ್ಥಾನದ ಕೆಲವು ಭಾಗಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಾರತೀಯ ಬೆಳೆಯ ಬಹುಪಾಲು ಈ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ.

\n \n4. ಇಂಡಿಯನ್ ಡ್ವಾರ್ಫ್ ಗೋಧಿ (ಟಿ. ಸ್ಪೆರೋಕೊಕಮ್ ಮಿಹಿ.):
ಇದು ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ ದೇಶಗಳ ಕ್ಲಬ್ ಗೋಧಿಗೆ ಸೇರಿದೆ. ಇದು ಭಾರತದ M.P., U.P., ಮತ್ತು ಪಾಕಿಸ್ತಾನದ ಸೀಮಿತ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಕಡಿಮೆ ಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಮತ್ತು ಸಾಂದ್ರವಾದ ತಲೆಗಳಿಂದ ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಲಾಗಿದೆ.

\n \n 5. ಟ್ರಿಟಿಕಮ್ ಉತ್ಸವ:
ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತುತ ಎಲ್ಲಾ ಗೋಧಿ ಬೆಳೆಯುವ ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುವ ಪ್ರಕಾರ ಇದು. ಇದನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬ್ರೆಡ್ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. \ N</string>
    <string name="wheat_advise">\n
ಇತರ ಅನೇಕ ಏಕದಳ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಗೋಧಿ ಸಾಕಾಣಿಕೆ ಅಥವಾ ಬೇಸಾಯವನ್ನು ಬಹಳ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ನೀವು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿದೆ:
\n
1. ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆರಿಸಿ
ಗೋಧಿ ಕೃಷಿಯ ಪ್ರಮುಖ ಭಾಗವೆಂದರೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆರಿಸುವುದು. ಗೋಧಿ ಕೃಷಿಗೆ ಫಲವತ್ತಾದ ಮಣ್ಣನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸ್ಥಳವನ್ನು ನೀವು ನೋಡಬೇಕು. ಲೋಮ್ ವಿನ್ಯಾಸವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮಣ್ಣು, ಉತ್ತಮ ರಚನೆ ಮತ್ತು ಮಧ್ಯಮ ನೀರಿನ ಹಿಡುವಳಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಗೋಧಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಲು ನೀವು ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕಾದ ಕೆಲವು ಅಂಶಗಳಾಗಿವೆ.
\n \n
2. ಮಣ್ಣಿನ ತಯಾರಿಕೆ
ಗೋಧಿ ಸಾಕಾಣಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವ ಮೊದಲು ಮಣ್ಣನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಯಾರಿಸಬೇಕು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನೀವು ಡಿಸ್ಕ್ ಅಥವಾ ಅಚ್ಚು ಬೋರ್ಡ್ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಮಣ್ಣನ್ನು ಉಳುಮೆ ಮಾಡಬಹುದು. ನಂತರ ಒಂದು ಆಳವಾದ ನೇಗಿಲನ್ನು ನೀಡುವ ಮೂಲಕ ಮಣ್ಣನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ, ನಂತರ 2 ರಿಂದ 3 ಲಘು ಉಳುಮೆ ಮತ್ತು ಹಲಗೆಯನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ. ಈಗ ಅದಕ್ಕೆ ನೈಸರ್ಗಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ. ವಾಣಿಜ್ಯ ಗೋಧಿ ಕೃಷಿಗೆ, ಒಂದು ಎಕರೆ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಸರಾಸರಿ 50 ಕೆಜಿ ಸಾರಜನಕ, 25 ಕೆಜಿ ರಂಜಕ ಮತ್ತು 12 ಕೆಜಿ ಪೊಟ್ಯಾಶ್ ಸಾಕು. ಮಣ್ಣನ್ನು ತಯಾರಿಸುವಾಗ ಹೆಚ್ಚು ಸಾವಯವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ.
\n \n
3. ಹವಾಮಾನ ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳು
ಕೃಷಿ-ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಗೋಧಿ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಬಹುದು ಮತ್ತು ನೆಡಬಹುದು. ಸಸ್ಯಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನ ನಮ್ಯತೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿವೆ ಮತ್ತು ಆದ್ದರಿಂದ ಉಷ್ಣವಲಯದ, ಉಪ-ಉಷ್ಣವಲಯದ ವಲಯಗಳು ಮತ್ತು ಸಮಶೀತೋಷ್ಣ ವಲಯದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಗೋಧಿ ಕೃಷಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತವಾದ ವಾತಾವರಣವೆಂದರೆ ತೇವಾಂಶ ಮತ್ತು ತಂಪಾದ ಹವಾಮಾನ. ಸಸ್ಯಗಳು 3.5 ° C ಮತ್ತು 35 ° C ನಡುವಿನ ತಾಪಮಾನದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಬದುಕಬಲ್ಲವು, ಆದರೆ ಗೋಧಿ ಕೃಷಿಗೆ ಉತ್ತಮ ತಾಪಮಾನವು 21 ° C ಮತ್ತು 26. C ನಡುವೆ ಇರುತ್ತದೆ.
\n \n
4. ವೈವಿಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ
ಗೋಧಿ ಪ್ರಪಂಚದಾದ್ಯಂತ ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಭೇದಗಳಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿದೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿರುವ ಮತ್ತು ಬೆಳೆಸುವ ಕೆಲವು ಜನಪ್ರಿಯ ಗೋಧಿ ಪ್ರಭೇದಗಳು ಹೀಗಿವೆ:
\n
ಡಿಬಿಡಬ್ಲ್ಯೂ 17,
\n
ಎಚ್ಡಿ 2851,
\n
ಎಚ್ಡಿ 2932,
\n
PBW 1 Zn,
\n
ಉನ್ನತ್ ಪಿಬಿಡಬ್ಲ್ಯೂ 343,
\n
ಪಿಡಿಡಬ್ಲ್ಯೂ 233,
\n
WHD 943,
\n
ಟಿಎಲ್ 2908, ಇತ್ಯಾದಿ
\n \n
ನಿಮ್ಮ ಪ್ರದೇಶದ ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನೀವು ಸರಿಯಾದ ಗೋಧಿಯನ್ನು ಆರಿಸಿದ್ದೀರಿ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಸರಿಯಾದ ಗೋಧಿ ವಿಧವನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ನಿಮ್ಮ ಪ್ರದೇಶದ ಅನುಭವಿ ರೈತನನ್ನು ಸಹ ನೀವು ಸಂಪರ್ಕಿಸಬಹುದು.</string>
<string name="bajraabout">

    ಅಜ್ರಾವನ್ನು "ಮುತ್ತು ರಾಗಿ" ಎಂದು ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿ ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಇದು ಗ್ರಾಮಿನಿಯ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಈ ಧಾನ್ಯ ಮೂಲತಃ ಭಾರತ ಅಥವಾ ಆಫ್ರಿಕಾದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ಬಜ್ರಾ ಒರಟಾದ ಧಾನ್ಯದ ಬೆಳೆ ಮತ್ತು ಇದನ್ನು ಬಡವನ ಪ್ರಧಾನ ಪೋಷಣೆ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಒಣಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಕೃಷಿ ಮಾಡಲು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಭಾರತದ ಪ್ರಮುಖ ಬಜ್ರಾ ಉತ್ಪಾದನಾ ರಾಜ್ಯಗಳು ರಾಜಸ್ಥಾನ, ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರ, ಹರಿಯಾಣ, ಉತ್ತರ ಪ್ರದೇಶ ಮತ್ತು ಗುಜರಾತ್. ಬಜ್ರಾವನ್ನು ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಪ್ರಾಣಿ ಮೇವಿನಂತೆ ಬಳಸಬಹುದು. ಇದು ಚೀನಾ, ಭಾರತ, ಆಗ್ನೇಯ ಏಷ್ಯಾ, ಸುಡಾನ್, ಪಾಕಿಸ್ತಾನ, ಅರೇಬಿಯಾ, ರಷ್ಯಾ ಮತ್ತು ನೈಜೀರಿಯಾದ ಪ್ರಮುಖ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ.
\n\n
ಭಾರತದ ಪ್ರಮುಖ ಬಜ್ರಾ ಉತ್ಪಾದನಾ ರಾಜ್ಯಗಳು:
ಅಗ್ರ ಬಜ್ರಾ ಉತ್ಪಾದಿಸುವ ರಾಜ್ಯವೆಂದರೆ ರಾಜಸ್ಥಾನ, ನಂತರ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರ, ಹರಿಯಾಣ, ಗುಜರಾತ್ ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಪ್ರದೇಶ. ಹೆಚ್ಚು ಇಳುವರಿ ನೀಡುವ ರಾಜ್ಯವೆಂದರೆ ತಮಿಳುನಾಡು.

 \n\n
ಬಜ್ರಾ ಅಥವಾ ಪರ್ಲ್ ರಾಗಿ ಆರೋಗ್ಯದ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು:
ಬಜ್ರಾದ ಕೆಲವು ಆರೋಗ್ಯ ಪ್ರಯೋಜನಗಳನ್ನು ಕೆಳಗೆ ನೀಡಲಾಗಿದೆ.

 \n
ಬಜ್ರಾ ಉತ್ತಮ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲವಾಗಿದೆ.\n
ಬಜ್ರಾ ಹೃದಯದ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುತ್ತದೆ.\n
ತೂಕವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಬಜ್ರಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ.\n
ಜೀರ್ಣಕ್ರಿಯೆಯ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ಬಜ್ರಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ.\n
ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಬಜ್ರಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಹುದು.\n
ಬಜ್ರಾ ರಕ್ತದಲ್ಲಿನ ಸಕ್ಕರೆ ಮಟ್ಟವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಆದ್ದರಿಂದ ಮಧುಮೇಹಿಗಳಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದು.\n
</string>
    <string name="bajradvise">

 ▶ಬಿತ್ತನೆ ಸಮಯ: - ಬಿತ್ತನೆಯ ಹೆಚ್ಚು ಸೂಕ್ತ ಸಮಯ ಜುಲೈ ಮಧ್ಯ ಅಥವಾ ಕೊನೆಯ ವಾರ \n\n
 ▶ಬೀಜ ದರ ಮತ್ತು ಅಂತರ: -
ಕೊರೆಯುವ ವಿಧಾನಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 4-5 ಕೆಜಿ \n\n
 ▶ಡಿಬ್ಲಿಂಗ್ ವಿಧಾನಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 2.5-3 ಕೆಜಿ
ಸಾಲುಗಳ ನಡುವೆ 40 –45 ಸೆಂ.ಮೀ., ಸಾಲುಗಳ ಒಳಗೆ 10 –15 ಸೆಂ.ಮೀ. ಅಂತರ. \n\n
 ▶ಬೀಜೋಪಚಾರ- ಬೀಜದಿಂದ ಹರಡುವ ರೋಗಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಆರ್ಗಾನೊ-ಪಾದರಸದ ಸಂಯುಕ್ತವಾದ ಸೆರೆಸನ್, ಆಗ್ರೊಸನ್‌ಗೆ ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ -3 2.5-3 ಕೆಜಿ ಬಳಸಬೇಕು

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬೆಳೆಗೆ ಕಡಿಮೆ ಪ್ರಮಾಣದ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅಖಿಲ ಭಾರತ ಸಂಯೋಜಿತ ರಾಗಿ ಸುಧಾರಣಾ ಯೋಜನೆಯು ಹೊಸ ಸಸ್ಯ ಪ್ರಕಾರದ ಬಜ್ರಾ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಹೈಬ್ರಿಡ್‌ಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣದ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳಿಗೆ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಬೀತುಪಡಿಸಿದೆ.

 ಮಳೆಗಾಲದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಾವಯವ ಗೊಬ್ಬರಗಳಾದ ಎಫ್‌ವೈಎಂ ಅಥವಾ ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್‌ನ ಅನ್ವಯವು ಬೆಳೆ ಇಳುವರಿಯನ್ನು 150-200 ಕ್ವಿಂಟಾಲ್ / ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 80–100 ಕೆಜಿ ದರದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ ಎನ್: 40-50 ಕೆಜಿಪಿ: 40-50 ಕೆಜಿಕೆ ಹೈಬ್ರಿಡ್‌ಗೆ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾದ ಡೋಸ್ ವೈವಿಧ್ಯ.

ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳನ್ನು ವಿಭಜಿತ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಸಾರಜನಕ, ಪೂರ್ಣ ರಂಜಕ ಮತ್ತು ಪೊಟ್ಯಾಶ್ ಅನ್ನು ಬಿತ್ತನೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ತಳದ ಮೇಲೆ ಇಡಬೇಕು. ಪೂರ್ಣ ವಿಘಟನೆಗಾಗಿ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಲು 20 ದಿನಗಳ ಮೊದಲು ಸಾವಯವ ಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು. \n\n ▶ ನಾಲ್ಕನೇ ಡೋಸ್ ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಿದ ಸುಮಾರು 30 ದಿನಗಳು ಮತ್ತು 60 ದಿನಗಳ ನಂತರ ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು.
\n \n
 ▶ ಪರಸ್ಪರ ಸಂಸ್ಕೃತಿ
ಮೊದಲ ಅಂತರ್ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ತೆಳುಗೊಳಿಸುವಿಕೆ ಅಥವಾ ಅಂತರ ತುಂಬುವಿಕೆಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕಳೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಕೈ ಕಳೆ ತೆಗೆಯುವುದು ಅಥವಾ ಅಟ್ರಾಜಿನ್ @ 0.5 ಕೆಜಿ / ಹೆಕ್ಟೇರ್ ಅನ್ವಯಿಸುವುದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕಳೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತದೆ.
\n \n
ನೀರಾವರಿ:
ಬಜ್ರಾವನ್ನು ಮಳೆಯಾಶ್ರಿತವಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಬೆಳೆ ನಿರೋಧಕವಾಗುವುದರಿಂದ ಯಾವುದೇ ನೀರಾವರಿ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ, ಆದಾಗ್ಯೂ ಗರಿಷ್ಠ ಉಳುಮೆ, ಹೂಬಿಡುವಿಕೆ ಮತ್ತು ಧಾನ್ಯ ತುಂಬುವ ಹಂತದಂತಹ ನಿರ್ಣಾಯಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಗೆ ನೀರಾವರಿ ಮಾಡುವ ಮೂಲಕ ಇಳುವರಿಯನ್ನು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಗಮನಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬಜ್ರಾ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಲಘು ನೀರಾವರಿ ಮತ್ತು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಒಳಚರಂಡಿ ಬಹಳ ಅವಶ್ಯಕ.
    </string>
    <string name="soyabeenabout">ಆರಂಭದಲ್ಲಿ, ಸೋಯಾಬೀನ್ ಮುಖ್ಯ ಟ್ಯಾಪ್‌ರೂಟ್ ಅನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸುತ್ತದೆ,  ಆದರೆ ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ
    ಹೊರಹೊಮ್ಮುವಿಕೆ ಹಲವಾರು ಪಾರ್ಶ್ವ ಬೇರುಗಳು ನಾರಿನ ಬೇರಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲು ಕವಲೊಡೆಯುತ್ತವೆ. \n \n
    ಯುವ ಸೋಯಾಬೀನ್ ಬೇರುಗಳು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಒಂದು ವಾರದೊಳಗೆ ಮೂಲ ಗಂಟುಗಳನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ರೈಜೋಬಿಯಂ,
    ಸಾರಜನಕ-ಫಿಕ್ಸಿಂಗ್ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಂ ಗಂಟುಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಹತ್ತು ಹದಿನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳ ನಂತರ
    ಸಸ್ಯದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾರಜನಕ ಅಗತ್ಯಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. \n \n

ಹೂವಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ, ಸೋಯಾಬೀನ್ ಅನ್ನು ಎರಡು ಮುಖ್ಯ ವಿಧಗಳಾಗಿ ವರ್ಗೀಕರಿಸಬಹುದು: ನಿರ್ಧರಿಸಿ ಮತ್ತು ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ.
        ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸೋಯಾಬೀನ್ ಕಾಂಡದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ವಾರಗಳವರೆಗೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಮೇಲಿನ ನೋಡ್‌ಗಳು ನಂತರದವರೆಗೂ ಹೂಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.
        ಹೆಚ್ಚಿನ ವಾಣಿಜ್ಯ ಪ್ರಭೇದಗಳು ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿವೆ. ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸೋಯಾಬೀನ್ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎತ್ತರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಕಡಿಮೆ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ  ತುಗಳಲ್ಲಿ
        ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ. ಸೋಯಾಬೀನ್ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ಅವುಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಿ ನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ
        ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಒಂದೂವರೆ ರಿಂದ ಮೂರರಲ್ಲಿ ಎರಡು ಭಾಗದಷ್ಟು
        ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪ್ರಭೇದಗಳಷ್ಟು ಎತ್ತರ</string>

    <string name="chilliabout">ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಪೊದೆಗಳು ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಮತ್ತು ಅಲ್ಪಕಾಲಿಕವಾಗಿವೆ.
        ಅವರು 1.5 ಮೀಟರ್ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಅವುಗಳ ಕಾಂಡಗಳು ಬುಡದಲ್ಲಿ ವುಡಿ, ತಿರುಳಿರುವ ಮತ್ತು ನೆಟ್ಟಗೆ ಅಥವಾ ಅರೆ-ಪ್ರಾಸ್ಟ್ರೇಟ್ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಪೊದೆಸಸ್ಯವು ಅನೇಕ ಪಾರ್ಶ್ವ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮುಖ್ಯ ಟ್ಯಾಪ್ ಮೂಲವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ.
        ಎಲೆಗಳು 12 ಸೆಂ.ಮೀ ಉದ್ದ ಮತ್ತು 7.5 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಗಲದವರೆಗೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಮೊನಚಾದ ತುದಿಯಿಂದ ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಅಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತವೆ. \n\n ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಹೂವುಗಳು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಅಥವಾ ಎರಡು ಮೂರು ಹೂವುಗಳ ಸಣ್ಣ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸುತ್ತವೆ.
        ಅವರು ಸಣ್ಣ ಮತ್ತು ದ್ವಿಲಿಂಗಿ ಮತ್ತು ತಲಾ ಐದು ರಿಂದ ಆರು ದಳಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ ವಾರ್ಷಿಕ ಹೂವುಗಳು ಬಿಳಿ-ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಆದರೆ ಕ್ಯಾಪ್ಸಿಕಂ ಫ್ರೂಟ್‌ಸೆನ್‌ಗಳ ಹಳದಿ ಅಥವಾ ಬಿಳಿ-ಹಸಿರು.\n\n 8 ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಹಣ್ಣು ಅನೇಕ ಬೀಜಗಳೊಂದಿಗೆ ಟೊಳ್ಳಾಗಿರುತ್ತದೆ.
         ಅವು ಹಸಿರು, ಕಿತ್ತಳೆ, ಬಿಳಿ, ಹಳದಿ ಮತ್ತು ಕೆಂಪು ಬಣ್ಣಗಳಂತಹ ವಿವಿಧ ಬಣ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ. 9 ವಿವಿಧ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಚುರುಕುತನ ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕೆಂಪು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳು ಕ್ಯಾಪ್ಸಾಂಟಿನ್ ಎಂಬ ಬಣ್ಣ ಸಂಯುಕ್ತದಿಂದ ಅವುಗಳ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಕ್ಯಾಪ್ಸೈಸಿನ್ ಎಂಬ ರಾಸಾಯನಿಕದಿಂದಾಗಿ ಬಿಸಿ, ಕಟುವಾದ ರುಚಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತವೆ.
          ಹಲವಾರು ಸಣ್ಣ ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಬೀಜಗಳು ಕ್ಯಾಪ್ಸೈಸಿನ್ 10 ಅನ್ನು ಸಹ ಒಳಗೊಂಡಿರುತ್ತವೆ
\n\n
ಬಳಕೆ ಮತ್ತು ಸಂಭಾವ್ಯತೆ
ಆಹಾರ: ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳನ್ನು ತಾಜಾ ಅಥವಾ ಒಣಗಿದ, ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಥವಾ ಅಡುಗೆಯಲ್ಲಿ ಪುಡಿ ಮಾಡಿ ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಅದರ ವಿಶಿಷ್ಟ ಬಿಸಿ, ಮಸಾಲೆಯುಕ್ತ ಮತ್ತು ರುಚಿಯನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ. ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳನ್ನು ಉಪ್ಪಿನಲ್ಲಿ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ ಮಾಡಿ, ಸಲಾಡ್‌ಗಳಲ್ಲಿ ಕಚ್ಚಾ ತಿನ್ನಲಾಗುತ್ತದೆ, ಸಾಸ್‌ಗಳಾಗಿ ತಯಾರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಅಥವಾ ಉಪ್ಪುನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ದ್ರವ ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಸಾರವನ್ನು ಆಹಾರದ ಬಣ್ಣ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳು ವಿಟಮಿನ್ ಸಿ ಯ ಉತ್ತಮ ಮೂಲವಾಗಿದೆ.
        ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ವಿಟಮಿನ್ ಬಿ 1 ಮತ್ತು ಬಿ 2, ಬೀಟಾ ಕ್ಯಾರೋಟಿನ್, ಪ್ರೋಟೀನ್, ಕ್ಯಾಲ್ಸಿಯಂ ಮತ್ತು ಫಾಸ್ಫರಸ್ 11 ಕೂಡ ಇದೆ
    </string>
<string name="chilliadvice" >
    ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳು ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ತೇವಾಂಶ ಬೇಕು. ಮಳೆಯಾಶ್ರಿತ ಬೆಳೆಗಳಾಗಿ ಬೆಳೆದರೆ ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕಪ್ಪು ಮಣ್ಣು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಾಗಿದೆ. ನೀರಾವರಿ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಬೆಳೆಗೆ ಸಮೃದ್ಧ ಸಾವಯವ ಅಂಶದೊಂದಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಿದಾದ ಮರಳು ಮಿಶ್ರಿತ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ನೀರಾವರಿ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಡೆಲ್ಟಾಕ್ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಉತ್ತರಾಖಂಡದಂತಹ ಗುಡ್ಡಗಾಡು ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ, ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಕೃಷಿಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಮೊದಲು ಜಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಒರಟಾದ ಮರಳಿನೊಂದಿಗೆ ಮಣ್ಣನ್ನು ಬೆರೆಸಲಾಗುತ್ತದೆ.
\n \n
pH ಅವಶ್ಯಕತೆ
6.5 ಮತ್ತು 7.5 ರ ನಡುವಿನ ತಟಸ್ಥ ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಕೃಷಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಆಮ್ಲೀಯ ಅಥವಾ ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣನ್ನು ಸಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ.
\n \n
ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಕೃಷಿಗೆ ಸೀಸನ್
ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಯನ್ನು ಖಾರಿಫ್ ಮತ್ತು ರಬಿ ಬೆಳೆಗಳಂತೆ ಬೆಳೆಸಬಹುದು. ಇದಲ್ಲದೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಇತರ ಸಮಯಗಳಲ್ಲಿ ನೆಡಲಾಗುತ್ತದೆ.
        ಬಿತ್ತನೆ ತಿಂಗಳುಗಳು ಖಾರಿಫ್ ಬೆಳೆಗೆ ಮೇ ನಿಂದ ಜೂನ್, ರಬಿ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ನಿಂದ ಅಕ್ಟೋಬರ್. \n
        ಅವುಗಳನ್ನು ಬೇಸಿಗೆ ಬೆಳೆಗಳಾಗಿ ನೆಟ್ಟರೆ ಜನವರಿ-ಫೆಬ್ರವರಿ ತಿಂಗಳುಗಳನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ.
\n \n
ಹಸಿರು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಕೃಷಿಗೆ ನೀರು
ಹಸಿರು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಬೆಳೆ
ಹಸಿರು ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಬೆಳೆ
ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ನೀರನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಗದ ಬೆಳೆಗಳಾಗಿವೆ. ಭಾರಿ ಮಳೆ ಮತ್ತು ನಿಶ್ಚಲವಾದ ನೀರು ಸಸ್ಯಗಳು ಕೊಳೆಯಲು ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ನೀರಾವರಿ ಬೆಳೆಗಳ ಅಗತ್ಯವಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ನೀರುಹಾಕುವುದು. ಆಗಾಗ್ಗೆ ನೀರುಹಾಕುವುದು ಹೂವುಗಳನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವುದು ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ. ನೀರಾವರಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ನೀರಿನ ಪ್ರಮಾಣ, ನೀರಾವರಿ ಸಂಖ್ಯೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಆವರ್ತನವು ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಹಗಲಿನ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಎಲೆಗಳು ಕುಸಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ ಅದು ನೀರಿನ ಅವಶ್ಯಕತೆಯ ಸೂಚನೆಯಾಗಿದೆ. ಅಂತೆಯೇ, ಹೂವುಗಳು ದುರ್ಬಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಥವಾ ಸಾಕಷ್ಟು ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸದಿದ್ದರೆ, ಬೆಳೆಗೆ ನೀರಾವರಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಕೆಲವು ರೈತರು ಹೊಲಕ್ಕೆ ನೀರಾವರಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ
        ಒಮ್ಮೆ ಮಣ್ಣಿನ ತೇವಾಂಶವು 25% ಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ.
</string>
    <string name="garlicabout">ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಅಲಿಯಮ್ (ಈರುಳ್ಳಿ) ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಸ್ಯವಾಗಿದೆ.

ಇದು ಈರುಳ್ಳಿ, ಆಲೂಟ್ಸ್ ಮತ್ತು ಲೀಕ್ಸ್‌ಗೆ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧ ಹೊಂದಿದೆ. ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಬಲ್ಬ್ನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಭಾಗವನ್ನು ಲವಂಗ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಒಂದೇ ಬಲ್ಬ್‌ನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು 10–20 ಲವಂಗಗಳಿವೆ, ನೀಡಿ ಅಥವಾ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ.

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಅನೇಕ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಬಲವಾದ ವಾಸನೆ ಮತ್ತು ರುಚಿಯಾದ ರುಚಿಯಿಂದಾಗಿ ಅಡುಗೆಯಲ್ಲಿ ಜನಪ್ರಿಯ ಘಟಕಾಂಶವಾಗಿದೆ.\n\n

ಆದಾಗ್ಯೂ, ಪ್ರಾಚೀನ ಇತಿಹಾಸದುದ್ದಕ್ಕೂ, ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯ ಮುಖ್ಯ ಬಳಕೆಯು ಅದರ ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತು properties ಷಧೀಯ ಗುಣಗಳಿಗೆ (1 ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹ ಮೂಲ).

ಈಜಿಪ್ಟಿನವರು, ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯನ್ನರು, ಗ್ರೀಕರು, ರೋಮನ್ನರು ಮತ್ತು ಚೈನೀಸ್ (2 ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹ ಮೂಲ) ಸೇರಿದಂತೆ ಅನೇಕ ಪ್ರಮುಖ ನಾಗರಿಕರು ಇದರ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ದಾಖಲಿಸಿದ್ದಾರೆ.\n\n

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಲವಂಗವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ, ಪುಡಿಮಾಡಿದಾಗ ಅಥವಾ ಅಗಿಯುವಾಗ ಅದರ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು ಸಲ್ಫರ್ ಸಂಯುಕ್ತಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ ಎಂದು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈಗ ತಿಳಿದಿದ್ದಾರೆ.

ಬಹುಶಃ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದವುಗಳನ್ನು ಆಲಿಸಿನ್ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆದಾಗ್ಯೂ, ಆಲಿಸಿನ್ ಅಸ್ಥಿರವಾದ ಸಂಯುಕ್ತವಾಗಿದ್ದು, ಅದನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿದ ಅಥವಾ ಪುಡಿಮಾಡಿದ ನಂತರ ತಾಜಾ ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ (3 ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹ ಮೂಲ).

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯ ಆರೋಗ್ಯ ಪ್ರಯೋಜನಗಳಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರವಹಿಸುವ ಇತರ ಸಂಯುಕ್ತಗಳು ಡಯಾಲ್ ಡೈಸಲ್ಫೈಡ್ ಮತ್ತು ಎಸ್-ಅಲೈಲ್ ಸಿಸ್ಟೀನ್ (4 ಟ್ರಸ್ಟೆಡ್ ಸೋರ್ಸ್).

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯಿಂದ ಬರುವ ಸಲ್ಫರ್ ಸಂಯುಕ್ತಗಳು ಜೀರ್ಣಾಂಗದಿಂದ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ದೇಹದಾದ್ಯಂತ ಪ್ರಯಾಣಿಸುತ್ತವೆ, ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಅದರ ಪ್ರಬಲ ಜೈವಿಕ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="garlicadvice">ನೆಟ್ಟ ಸಮಯ ಮತ್ತು ಬಿತ್ತನೆ ವಿಧಾನ \n \n

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯನ್ನು ಒಂದೇ ಲವಂಗವಾಗಿ ನೆಡಲಾಗುತ್ತದೆ ಆದರೆ ಬಲ್ಬಿಲ್‌ಗಳನ್ನು ಸಹ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಗುಡ್ಡಗಾಡು ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ, ಈ ಬೆಳೆ ಮಾರ್ಚ್-ಏಪ್ರಿಲ್ನಲ್ಲಿ ನೆಡಲಾಗುತ್ತದೆ ಆದರೆ ಬಯಲು ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ; ಇದನ್ನು ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ನಿಂದ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ವರೆಗೆ ನೆಡಲಾಗುತ್ತದೆ.

\n\n
ಪ್ರತಿ ಘಟಕ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ನೆಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳ ಪ್ರಮಾಣವು ಲವಂಗದ ಗಾತ್ರ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿ ಬಲ್ಬ್‌ಗೆ ಲವಂಗಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ. 15 ರಿಂದ 20 ಸೆಂ.ಮೀ (ಸಾಲಿನಿಂದ ಸಾಲಿಗೆ) ಮತ್ತು 8 ರಿಂದ 10 ಸೆಂ.ಮೀ (ಸಸ್ಯದಿಂದ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ) ದೂರವನ್ನು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.

\n \n
ಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ಗೊಬ್ಬರದ ಅವಶ್ಯಕತೆ

ಸಾವಯವ ಗೊಬ್ಬರಕ್ಕೆ ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತದೆ, ಕ್ಷೇತ್ರ ತಯಾರಿಕೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎಕರೆಗೆ 16-20 ಟನ್ ಅನ್ವಯಿಸಲು ಸೂಚಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. N: P: K @ 75:85:55 ಕೆಜಿ ಅನ್ವಯವು ಹೆಚ್ಚಿನ ಇಳುವರಿಯನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ. ನೆಟ್ಟ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಪಿ ಮತ್ತು ಕೆ ಯ ಪೂರ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದ ಸಾರಜನಕದ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಭಾಗವನ್ನು ಬಳಸಬೇಕು, ಉಳಿದ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಸಾರಜನಕವನ್ನು ನೆಟ್ಟ 30-45 ದಿನಗಳ ನಂತರ ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು.

        \n \n

ನೀರಾವರಿ ಮತ್ತು ಅಂತರ ಸಂಸ್ಕೃತಿ

ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಬೆಳೆಗೆ ಸಸ್ಯಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪಕ್ವತೆಯ ಹತ್ತಿರ 10-15 ದಿನಗಳ ಮಧ್ಯಂತರದಲ್ಲಿ ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ನೀರಾವರಿ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ನಿಕಟವಾಗಿ ನೆಟ್ಟ ಬೆಳೆಯಾಗಿದ್ದು, ಹೆಚ್ಚಿನ ಇಳುವರಿಗಾಗಿ 3-5 ಕೈಯಾರೆ ಹೂಯಿಂಗ್ ಅಗತ್ಯವಿದೆ.

\n \n
ಕೊಯ್ಲು
ಮೇಲ್ಭಾಗಗಳು ಕಂದು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದಾಗ ಒಣಗಿದ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಮತ್ತು ಬಾಗಿದಾಗ ಬೆಳೆ ಕೊಯ್ಲಿಗೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಹವಾಮಾನಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ತೋಟದ ನಂತರ 4-6 ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಬಲ್ಬ್‌ಗಳು ಪಕ್ವವಾಗುತ್ತವೆ</string>
    <string name="gingerabout">
        ಶುಂಠಿಯು ಎಲೆಗಳ ಕಾಂಡಗಳು ಮತ್ತು ಹಳದಿ ಹಸಿರು ಹೂವುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ಶುಂಠಿ ಮಸಾಲೆ ಸಸ್ಯದ ಬೇರುಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ. ಏಷ್ಯಾದ ಚೀನಾ, ಜಪಾನ್ ಮತ್ತು ಭಾರತದಂತಹ ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಭಾಗಗಳಿಗೆ ಶುಂಠಿ ಸ್ಥಳೀಯವಾಗಿದೆ, ಆದರೆ ಈಗ ಇದನ್ನು ದಕ್ಷಿಣ ಅಮೆರಿಕನ್ ಮತ್ತು ಆಫ್ರಿಕಾದ ಕೆಲವು ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ.  ಇದನ್ನು ಈಗ ಮಧ್ಯಪ್ರಾಚ್ಯದಲ್ಲಿ  ಷಧಿಯಾಗಿ ಮತ್ತು ಆಹಾರದೊಂದಿಗೆ ಬಳಸಲು ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ.

ಶುಂಠಿಯನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅನೇಕ ರೀತಿಯ ವಾಕರಿಕೆ ಮತ್ತು ವಾಂತಿಗೆ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.
         ಇದು ಮುಟ್ಟಿನ ಸೆಳೆತ, ಅಸ್ಥಿಸಂಧಿವಾತ, ಮಧುಮೇಹ, ಮೈಗ್ರೇನ್ ತಲೆನೋವು ಮತ್ತು ಇತರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಸಹ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಆದರೆ ಈ ಹಲವು ಉಪಯೋಗಗಳನ್ನು ಬೆಂಬಲಿಸಲು ಉತ್ತಮ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪುರಾವೆಗಳಿಲ್ಲ.
\n\n
ಆಹಾರ ಮತ್ತು ಪಾನೀಯಗಳಲ್ಲಿ, ಶುಂಠಿಯನ್ನು ಸುವಾಸನೆಯ ಏಜೆಂಟ್ ಆಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

ಉತ್ಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ, ಶುಂಠಿಯನ್ನು ಸಾಬೂನು ಮತ್ತು ಸೌಂದರ್ಯವರ್ಧಕಗಳಲ್ಲಿ ಸುಗಂಧಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

\n\n ಶುಂಠಿಯಲ್ಲಿರುವ ರಾಸಾಯನಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ವಿರೇಚಕ, ಅನಿಲ ವಿರೋಧಿ ಮತ್ತು ಆಂಟಾಸಿಡ್  ಷಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಘಟಕಾಂಶವಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.
    </string>
    <string name="gingeradvice">▶ಬೇಸಿಗೆಯ ಆರಂಭದ ತುಂತುರು ಮಳೆಯೊಂದಿಗೆ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸುವುದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಭೂಮಿಯನ್ನು 4 ರಿಂದ 5 ಬಾರಿ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಬೇಕು ಅಥವಾ ಮಣ್ಣನ್ನು ಉತ್ತಮ ಬೇಸಾಯಕ್ಕೆ ತರಲು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಗೆದು ಹಾಕಬೇಕು.  ಕಳೆಗಳು, ಮೊಂಡು, ಬೇರು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಲಾಗುತ್ತದೆ. \n\n ▶ಸುಮಾರು ಒಂದು ಮೀಟರ್ ಅಗಲ, 15-ಸೆಂ.ಮೀ ಎತ್ತರ ಮತ್ತು ಯಾವುದೇ ಅನುಕೂಲಕರ ಉದ್ದದ ಹಾಸಿಗೆಗಳನ್ನು ಹಾಸಿಗೆಗಳ ನಡುವೆ 40-50 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ತಯಾರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ನೀರಾವರಿ ಬೆಳೆಗಳ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, 40 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ರೇಖೆಗಳು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. \n\n

▶ನಾಟಿ
ಬೀಜದ ರೈಜೋಮ್ ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ರೈಜೋಮ್ಗಳ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಶುಂಠಿಯನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಹರಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಸಂರಕ್ಷಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಬೀಜ ರೈಜೋಮ್‌ಗಳನ್ನು 20-25 ಗ್ರಾಂ ತೂಕದ 2.5 - 5.0 ಸೆಂ.ಮೀ ಉದ್ದದ ಸಣ್ಣ ತುಂಡುಗಳಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಒಂದು ಅಥವಾ ಎರಡು ಉತ್ತಮ ಮೊಗ್ಗುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. \n\n ▶ಬೀಜದ ಪ್ರಮಾಣವು ಪ್ರತಿ ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 1500 ರಿಂದ 1800 ಕೆ.ಜಿ ವರೆಗೆ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ. ಬೀಜದ ಬೇರುಕಾಂಡಗಳನ್ನು 30 ನಿಮಿಷಕ್ಕೆ 0.3% ಡಿಥೇನ್ ಎಂ 45 ನೊಂದಿಗೆ ಸಂಸ್ಕರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಬರಿದು ಸಾಲುಗಳ ಉದ್ದಕ್ಕೂ 20-25 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸಾಲುಗಳ ನಡುವೆ 20-25 ಸೆಂ.ಮೀ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ನೆಡಲಾಗುತ್ತದೆ. \n\n

▶ಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ಗೊಬ್ಬರ
ನಾಟಿ ಮಾಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 25-30 ಟನ್ ದರದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೊಳೆತ ಜಾನುವಾರು ಗೊಬ್ಬರ ಅಥವಾ ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ ಜೊತೆಗೆ 2 ಟನ್ ಬೇವಿನ ಕೇಕ್ ಜೊತೆಗೆ 50 ಕೆಜಿ ಪಿ 2 ಒ 5 ಮತ್ತು 25 ಕೆಜಿ ಕೆ 2 ಒ ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು.  ನಾಟಿ ಮಾಡುವ ಮೊದಲು ಹಾಸಿಗೆಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವ ಮೂಲಕ ಅಥವಾ ನೆಟ್ಟ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೊಂಡಗಳಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ಇದಲ್ಲದೆ, ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 75 ಕೆಜಿ ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾಗಿದೆ, ಇದನ್ನು ನೆಟ್ಟ 40 ಮತ್ತು 90 ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸಮಾನ ವಿಭಜಿತ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು.  ಗೊಬ್ಬರಗಳು ಮತ್ತು ಹಾಸಿಗೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರತಿ ಉನ್ನತ ಡ್ರೆಸ್ಸಿಂಗ್ ನಂತರ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಮಣ್ಣಾಗಿಸಬೇಕು.</string>
<string name="apple_about">
  ▶ ಹೆಚ್ಚಿನ ಹಣ್ಣಿನಂತೆ, ಪೂರ್ಣ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಾಗ ಸೇಬುಗಳು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುತ್ತವೆ, ಇದರರ್ಥ ಪ್ರತಿದಿನ ಆರು ಅಥವಾ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಂಟೆಗಳ ನೇರ ಬೇಸಿಗೆಯ ಸೂರ್ಯ. \n\n
    ▶ಸೇಬುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತಮ ಮಾನ್ಯತೆ ಎಂದರೆ ಮನೆ, ಮರದ ರೇಖೆ ಅಥವಾ ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಏರಿಕೆ. ಇದು ಮಿಡ್‌ವಿಂಟರ್‌ನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಬೆಚ್ಚಗಿನ, ಬಿಸಿಲಿನ ದಿನಗಳು ಮುಂದಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಹೊಸ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. \n\n
    ▶ಆಪಲ್ ಮರಗಳಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಿದಾದ ಮಣ್ಣು ಬೇಕು, ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಬೆಳಕು-ಮಧ್ಯಮ-ಟೆಕ್ಸ್ಚರ್ಡ್ ಮಣ್ಣು ಉತ್ತಮವಾಗಿದೆ. ಹಣ್ಣಿನ ಮರಗಳು ಭಾರೀ ಮಣ್ಣಿನ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಹೆಣಗಾಡುತ್ತವೆ, ಸರಿಯಾಗಿ ಬರಿದಾದ ಮಣ್ಣು ಬೇರು ಕೊಳೆ ರೋಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. \n\n
  ▶ ಉತ್ತಮ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರಸರಣ ಇರುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನೆಡಿ ಆದ್ದರಿಂದ ಮಳೆ ಅಥವಾ ನೀರಾವರಿ ನಂತರ ಬೇಗನೆ ಒಣಗುತ್ತದೆ (ಅಥವಾ ಮರವು ಶಿಲೀಂಧ್ರ ಎಲೆಗಳ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ಅಪಾಯವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತದೆ). \n\n
     ▶ಮರವನ್ನು "ಫ್ರಾಸ್ಟ್ ಪಾಕೆಟ್" ನಲ್ಲಿ ನೆಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ, ಅಲ್ಲಿ ತಣ್ಣನೆಯ ಗಾಳಿಯು ತಗ್ಗು ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಸ್ಲಿಪ್ನೊಂದಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸೈಟ್ ಅನ್ನು ಆರಿಸಿ ಇದರಿಂದ ತಂಪಾದ ಗಾಳಿಯು ಮರಗಳಿಂದ ದೂರ ಹರಿಯುತ್ತದೆ. \n\n
   ▶ಕಾಡು ಪ್ರದೇಶಗಳು ಅಥವಾ ಮರಗಳ ಬಳಿ ಮರಗಳನ್ನು ನೆಡಬೇಡಿ.
   ಆದರ್ಶ ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ 6.0 ರಿಂದ 6.5 ಆದರೆ ಪಿಹೆಚ್ ಶ್ರೇಣಿ 5.5 ರಿಂದ 7.0 ರವರೆಗೆ ಸ್ವೀಕಾರಾರ್ಹ. ನಿಮ್ಮ ಸೇಬು ಮರಗಳನ್ನು ನೆಡುವ ಮೊದಲು ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಸ್ಥಳೀಯ ಸಹಕಾರಿ ವಿಸ್ತರಣಾ ಸೇವೆಯು ನಿಮಗೆ ಸೂಚಿಸಬಹುದು.
    ನೆಲದಲ್ಲಿ ಮರವನ್ನು ನೆಡುವುದು\n\n

 ▶ ನಾಟಿ ಮಾಡುವ ಮೊದಲು, ಎಲ್ಲಾ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಹುಲ್ಲನ್ನು 4 ಅಡಿ ವ್ಯಾಸದ ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.  ಮೀ
    ನೀವು ಮರವನ್ನು ಖರೀದಿಸಿದ ನಂತರ, ಗಾಯ, ಒಣಗುವುದು, ಘನೀಕರಿಸುವಿಕೆ ಅಥವಾ ಅತಿಯಾದ ಬಿಸಿಯಾಗದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸಿ. ಬೇರುಗಳು ಒಣಗಿದ್ದರೆ, ನೆಡುವ ಮೊದಲು 24 ಗಂಟೆಗಳ ಮೊದಲು ಅವುಗಳನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನೆನೆಸಿಡಿ.\n\n
   ▶ ಮರದ ಅಂತರವು ಬೇರುಕಾಂಡ, ಮಣ್ಣಿನ ಫಲವತ್ತತೆ ಮತ್ತು ಸಮರುವಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಭಾವಿಸುತ್ತದೆ. ಮೊಳಕೆ ಅಥವಾ ಪೂರ್ಣ ಗಾತ್ರದ ಮರಗಳನ್ನು ಸತತವಾಗಿ 15 ರಿಂದ 18 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ನೆಡಬೇಕು. ಕುಬ್ಜ ಬೇರುಕಾಂಡ ಸತತವಾಗಿ 4 ರಿಂದ 8 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿರಬಹುದು. ಸಹಜವಾಗಿ, ಸೇಬು ಮರಗಳಿಗೆ ಅಡ್ಡ-ಪರಾಗಸ್ಪರ್ಶದ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ; ಒಂದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೂಬಿಡುವ ವಿಭಿನ್ನ ತಳಿಯನ್ನು 2,000 ಅಡಿಗಳ ಒಳಗೆ ನೆಡಬೇಕು (ಮೇಲಾಗಿ, ಹತ್ತಿರ).
   ಮೂಲ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಪಟ್ಟು ಮತ್ತು 2 ಅಡಿ ಆಳದ ರಂಧ್ರವನ್ನು ಅಗೆಯಿರಿ. ಕೆಲವು ಸಡಿಲವಾದ ಮಣ್ಣನ್ನು ಮತ್ತೆ ರಂಧ್ರಕ್ಕೆ ಇರಿಸಿ ಮತ್ತು ನೆಟ್ಟ ರಂಧ್ರದ ಗೋಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಮಣ್ಣನ್ನು ಸಡಿಲಗೊಳಿಸಿ ಇದರಿಂದ ಬೇರುಗಳು ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಣ್ಣನ್ನು ಭೇದಿಸುತ್ತವೆ. ಮರದ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಸಡಿಲವಾದ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಹರಡಿ, ಅವು ತಿರುಚಲ್ಪಟ್ಟಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ರಂಧ್ರದಲ್ಲಿ ಜನಸಂದಣಿಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಬೇರುಗಳ ಸುತ್ತ ಮಣ್ಣನ್ನು ಬದಲಿಸಲು ಮುಂದುವರಿಸಿ. ನೀವು ಬೇರುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಾಗ, ಮಣ್ಣನ್ನು ಬೇರುಗಳನ್ನು ಸುತ್ತುವರೆದಿದೆ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮತ್ತು ಗಾಳಿಯ ಪಾಕೆಟ್‌ಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ.
    \n\n▶ ನಾಟಿ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ರಸಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಸೇರಿಸಬೇಡಿ, ಏಕೆಂದರೆ ಬೇರುಗಳನ್ನು “ಸುಡಬಹುದು”. ರಂಧ್ರದ ಉಳಿದ ಭಾಗವನ್ನು ಸಡಿಲವಾದ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ತುಂಬಿಸಿ, ಮತ್ತು ಮಣ್ಣನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಒತ್ತಿರಿ.\n\n
     ▶ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸೇಬು ಮರಗಳನ್ನು ಕಸಿಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ನಾಟಿ ಒಕ್ಕೂಟವು ಮಣ್ಣಿನ ರೇಖೆಯಿಂದ ಕನಿಷ್ಠ 2 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು ದೂರವಿರಬೇಕು ಆದ್ದರಿಂದ ಬೇರುಗಳು ಕುಡಿಗಳಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದಿಲ್ಲ. ನಾಟಿ ಒಕ್ಕೂಟವನ್ನು (ಬೇರುಕಾಂಡಕ್ಕೆ ಕುಡಿ ಜೋಡಿಸಲಾಗಿರುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ) ಜಂಕ್ಷನ್‌ನಲ್ಲಿನತದಿಂದ ಗುರುತಿಸಬಹುದು.
        ಕುಬ್ಜ ಸೇಬು ಮರಗಳು ಭಾರೀ ಬೆಳೆಯ ತೂಕದ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೇರುಸಹಿತ ಕಿತ್ತುಹಾಕುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಿದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಹೆಡ್ಜ್ಗೆ ನೀವು ಬೆಂಬಲ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಮರಗಳನ್ನು ಬೇಲಿಯ ವಿರುದ್ಧ ಬೆಳೆಸಬಹುದು, ಅಥವಾ ಹಂದರದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನೀವು ಮುಕ್ತ ಬೆಂಬಲವನ್ನು ನೀಡಬಹುದು.



</string>
    <string name="blackberry_about1">
        ▶ ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿ ಎಂಬುದು ಅದರ ಒಟ್ಟಾರೆ ಕಪ್ಪು ಹಣ್ಣುಗಾಗಿ ಬೆಳೆದ ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಪೊದೆಸಸ್ಯವಾಗಿದೆ. \n\n

▶ ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿಯನ್ನು ಬ್ರಾಂಬಲ್ ಎಂದೂ ಕರೆಯಬಹುದು ಮತ್ತು ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾ ಮತ್ತು ಅಂಟಾರ್ಕ್ಟಿಕಾವನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಖಂಡದಲ್ಲೂ ಪೊದೆಗಳು ಸ್ಥಳೀಯವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. \n\n

 ▶ವಿಶ್ವದ ಪ್ರಮುಖ ಬ್ಲ್ಯಾಕ್ಬೆರಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ದೇಶಗಳು ಯುರೋಪ್, ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾ, ಮಧ್ಯ ಅಮೇರಿಕ, ದಕ್ಷಿಣ ಅಮೆರಿಕಾ, ಏಷ್ಯಾ ಮತ್ತು ಆಫ್ರಿಕಾ. \n\n

 ▶ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿ ಉತ್ಪಾದಿಸುವ ರಾಜ್ಯ ಉತ್ತರಾಖಂಡ.
    </string>
    <string name="blackberry_advise1">
        ▶ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಬೆರ್ರಿ ಇಳುವರಿಗಾಗಿ ಪೂರ್ಣ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸೈಟ್ ಆಯ್ಕೆಮಾಡಿ. \n\n
 ▶ ಉತ್ತಮ ಒಳಚರಂಡಿಯೊಂದಿಗೆ ಮಣ್ಣು ಫಲವತ್ತಾಗಿರಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಮಣ್ಣನ್ನು ಉತ್ಕೃಷ್ಟಗೊಳಿಸಲು ಸಾವಯವ ಅಂಶವನ್ನು ಸೇರಿಸಿ. (ಮಣ್ಣಿನ ತಿದ್ದುಪಡಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ನೆಡಲು ಮಣ್ಣನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ತಿಳಿಯಿರಿ. \n\n
 ▶ ನಿಮ್ಮ ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿಗಳನ್ನು ಕಾಡು ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿಗಳಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿ ನೆಡುವುದನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ, ಅದು ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ (ಸಸ್ಯ) ರೋಗಗಳನ್ನು ಒಯ್ಯಬಹುದು. \n\n

 ▶ ಅರೆ-ನೆಟ್ಟ ತಳಿಗಳಿಗೆ, 5 ರಿಂದ 6 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಾಕಾಶ ಸಸ್ಯಗಳು. 3 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಜಾಗವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿದೆ. 5 ರಿಂದ 8 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಾಕಾಶ ಹಿಂದುಳಿಯುವ ಪ್ರಭೇದಗಳು. ಸುಮಾರು 8 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಾಕಾಶ ಸಾಲುಗಳು.  ಮೀ
ಆಳವಿಲ್ಲದೆ ಸಸ್ಯ: ನರ್ಸರಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದಕ್ಕಿಂತ ಒಂದು ಇಂಚು ಆಳ.  \n \n

        ▶ಬ್ಲ್ಯಾಕ್ಬೆರಿಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಟಾವು ಮಾಡುವುದು
 ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿರುವ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆರಿಸಿ. ಪ್ರಬುದ್ಧ ಹಣ್ಣುಗಳು ಕೊಬ್ಬಿದ ಮತ್ತು ದೃ ವಾದ, ಆಳವಾದ ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿದ್ದು, ಸಸ್ಯದಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿ ಎಳೆಯಿರಿ. ಆರಿಸಿದ ನಂತರ ಹಣ್ಣುಗಳು ಹಣ್ಣಾಗುವುದಿಲ್ಲ.\n\n
 ▶ಬ್ಲ್ಯಾಕ್‌ಬೆರಿಗಳು ಹಣ್ಣಾಗಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ನಂತರ, ಅವುಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಆರಿಸಬೇಕು - ಪ್ರತಿ ಎರಡು ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ.
ಆರಿಸುವಾಗ, ಕೇಂದ್ರ ಪ್ಲಗ್ ಅನ್ನು ಹಣ್ಣಿನೊಳಗೆ ಇರಿಸಿ (ರಾಸ್್ಬೆರ್ರಿಸ್ ಭಿನ್ನವಾಗಿ).
 ದಿನದ ತಂಪಾದ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಯ್ಲು. ಆರಿಸಿದ ನಂತರ, ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನೆರಳಿನಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿ ಮತ್ತು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಶೈತ್ಯೀಕರಣಗೊಳಿಸಿ
    </string>

    <string name="potatoabout">

        ಆಲೂಗಡ್ಡೆ, (ಸೋಲಾನಮ್ ಟ್ಯೂಬೆರೋಸಮ್),
        ನೈಟ್‌ಶೇಡ್ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ವಾರ್ಷಿಕ ಸಸ್ಯ (ಸೋಲಾನೇಶಿಯ),
        ಅದರ ಪಿಷ್ಟ ಖಾದ್ಯ ಗೆಡ್ಡೆಗಳಿಗಾಗಿ ಬೆಳೆದಿದೆ.
        ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಪೆರುವಿಯನ್-ಬೊಲಿವಿಯನ್ ಆಂಡಿಸ್‌ಗೆ ಸ್ಥಳೀಯವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಇದು ವಿಶ್ವದ ಪ್ರಮುಖ ಆಹಾರ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ. ಆಲೂಗಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಡಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಅಥವಾ ಬೇಯಿಸಿದ ತರಕಾರಿಯಾಗಿ ಹಿಸುಕಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ಹಿಟ್ಟಿನಂತೆ ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕಲಾಗುತ್ತದೆ, ಇದನ್ನು ಬೇಕಿಂಗ್‌ನಲ್ಲಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಸಾಸ್‌ಗಳಿಗೆ ದಪ್ಪವಾಗಿಸುತ್ತದೆ. ಗೆಡ್ಡೆಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಜೀರ್ಣವಾಗಬಲ್ಲವು ಮತ್ತು ವಿಟಮಿನ್ ಸಿ, ಪ್ರೋಟೀನ್, ಥಯಾಮಿನ್ ಮತ್ತು ನಿಯಾಸಿನ್ ಅನ್ನು ಪೂರೈಸುತ್ತವೆ.
   \n \n
        ಸೋಲಾನಮ್ ಕುಲದ 150 ಗೆಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಜಾತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಕೂಡ ಒಂದು (ಒಂದು ಗೆಡ್ಡೆ ಭೂಗತ ಕಾಂಡದ end ದಿಕೊಂಡ ತುದಿ). ಸಂಯುಕ್ತ ಎಲೆಗಳನ್ನು ಸುರುಳಿಯಾಕಾರವಾಗಿ ಜೋಡಿಸಲಾಗಿದೆ; ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಎಲೆಯೂ 20–30 ಸೆಂ.ಮೀ (ಸುಮಾರು 8–12 ಇಂಚುಗಳು) ಉದ್ದವಿರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಟರ್ಮಿನಲ್ ಕರಪತ್ರ ಮತ್ತು ಎರಡು ನಾಲ್ಕು ಜೋಡಿ ಚಿಗುರೆಲೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಬಿಳಿ, ಲ್ಯಾವೆಂಡರ್ ಅಥವಾ ನೇರಳೆ ಹೂವುಗಳು ಐದು ಬೆಸುಗೆ ಹಾಕಿದ ದಳಗಳು ಮತ್ತು ಹಳದಿ ಕೇಸರಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿವೆ. ಈ ಹಣ್ಣು ಹಲವಾರು ಬೀಜಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸಣ್ಣ ವಿಷಕಾರಿ ಬೆರ್ರಿ ಆಗಿದೆ.
    </string>
    <string name="potatoadvise">
       ▶ 45 ಆಲೂಗಡ್ಡೆ 45 ° ರಿಂದ 55 ° F (7 ° ರಿಂದ 13 ° C) ಇರುವ ತಂಪಾದ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಿದಾದ, ಸಡಿಲವಾದ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. \n\n
▶ ಪೂರ್ಣ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆರಿಸಿ  ಪ್ರತಿದಿನ ಕನಿಷ್ಠ 6 ಗಂಟೆಗಳ ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು. \n\n
▶3 ಆಲೂಗಡ್ಡೆಯನ್ನು ಸುಮಾರು 3 ಅಡಿ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಸಾಲುಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಿರಿ. \n\n
▶ಹೂ ಅಥವಾ ರೌಂಡ್-ಪಾಯಿಂಟ್ ಸಲಿಕೆ ಬಳಸಿ, ಸುಮಾರು 6 ಇಂಚು ಅಗಲ ಮತ್ತು 8 ಇಂಚು ಆಳದ ಕಂದಕವನ್ನು ಅಗೆದು, ಕೆಳಭಾಗವನ್ನು ಸುಮಾರು 3 ಇಂಚು ಅಗಲಕ್ಕೆ ತಟ್ಟಿರಿ. \n\n
▶ನಾಟಿ ಮಾಡುವ ಮೊದಲು ಕಂದಕದ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಕೊಳೆತ ಗೊಬ್ಬರ ಅಥವಾ ಸಾವಯವ ಮಿಶ್ರಗೊಬ್ಬರದಲ್ಲಿ ಹರಡಿ ಮತ್ತು ಮಿಶ್ರಣ ಮಾಡಿ. \n\n
       ▶ ಪ್ರತಿ ಕಂದಕದಲ್ಲಿ, ಪ್ರತಿ 12 ರಿಂದ 14 ಇಂಚು ಬೀಜದ ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ತುಂಡನ್ನು (ಕತ್ತರಿಸಿ) ಮತ್ತು 3 ರಿಂದ 4 ಇಂಚು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿ.
 ನಿಮ್ಮ ತೋಟದ ಮಣ್ಣು ತುಂಬಾ ಕಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಬೀಜ ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ತುಂಡುಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿ. ಮಣ್ಣು ಮತ್ತು ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ ಮಿಶ್ರಣದಿಂದ ಸಿಂಪಡಿಸಿ. ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಬೆಳೆದಂತೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಒಣಹುಲ್ಲಿನ ಅಥವಾ ಎಲೆಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಿ, ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ. \n\n
 ▶ಉತ್ತಮ ಆರಂಭಿಕರು ಬೀಜ ಆಲೂಗಡ್ಡೆ. ಬೀಜ ಆಲೂಗಡ್ಡೆಯನ್ನು ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ಬೀಜಗಳು ಅಥವಾ ಕಿರಾಣಿ ಉತ್ಪನ್ನಗಳೊಂದಿಗೆ ಗೊಂದಲಗೊಳಿಸಬೇಡಿ! ಚಾಚಿಕೊಂಡಿರುವ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮೊಗ್ಗುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಬೀಜ ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಆಯ್ಕೆಮಾಡಿ.
 ದೊಡ್ಡ ಆಲೂಗಡ್ಡೆಯನ್ನು ತುಂಡು ತುಂಡುಗಳಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಲು ಸ್ವಚ್ , ತೀಕ್ಷ್ಣವಾದ ಪಾರ್ಸಿಂಗ್ ಚಾಕುವನ್ನು ಬಳಸಿ, ಗಾಲ್ಫ್ ಚೆಂಡಿನ ಗಾತ್ರವನ್ನು ಹೊಂದಿರಿ, ಪ್ರತಿ ತುಂಡಿನಲ್ಲೂ ಕನಿಷ್ಠ 2 ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. (ಕೋಳಿಯ ಮೊಟ್ಟೆಗಿಂತ ಚಿಕ್ಕದಾದ ಆಲೂಗಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನೆಡಬೇಕು.)\n\n
 ▶ನೀವು ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ತುಂಡುಗಳನ್ನು ನೀವೇ ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಾಟಿ ಮಾಡಲು 1 ರಿಂದ 2 ದಿನಗಳ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ಮಾಡಿ. ಇದು "ಗುಣಪಡಿಸಲು" ಮತ್ತು ಕತ್ತರಿಸಿದ ಮೇಲ್ಮೈಯಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣಾತ್ಮಕ ಪದರವನ್ನು ರೂಪಿಸಲು ಅವಕಾಶವನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ, ತೇವಾಂಶ ಧಾರಣ ಮತ್ತು ಕೊಳೆತ ಪ್ರತಿರೋಧ ಎರಡನ್ನೂ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ.
ನಾಟಿ ಮಾಡಿದ 12 ರಿಂದ 16 ದಿನಗಳ ನಂತರ, ಮೊಗ್ಗುಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಕಂದಕವನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು 3 ರಿಂದ 4 ಇಂಚು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ನಿಧಾನವಾಗಿ ತುಂಬಲು ಒಂದು ಹೂವನ್ನು ಬಳಸಿ, ಕೆಲವು ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಒಡ್ಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹಲವಾರು ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪುನರಾವರ್ತಿಸಿ, ಮಣ್ಣನ್ನು ನೆಲಮಟ್ಟದಿಂದ 4 ರಿಂದ 5 ಇಂಚುಗಳಷ್ಟು ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಇರಿಸಿ
 ಆಲೂಗೆಡ್ಡೆ ಸಸ್ಯಗಳು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ನಂತರ, ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಲು ಸಾಲುಗಳ ನಡುವೆ ಸಾವಯವ ಹಸಿಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಸೇರಿಸಿ, ಕಳೆ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣನ್ನು ತಂಪಾಗಿಸಿ.

    </string>

    <string name="tomatoabout">
       ಟೊಮೆಟೊ, (ಸೋಲಾನಮ್ ಲೈಕೋಪೆರ್ಸಿಕಮ್), ನೈಟ್‌ಶೇಡ್ ಕುಟುಂಬದ (ಸೋಲಾನೇಶಿಯ) ಹೂಬಿಡುವ ಸಸ್ಯ, ಅದರ ಖಾದ್ಯ ಹಣ್ಣುಗಳಿಗಾಗಿ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಬೆಳೆಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಪೌಷ್ಠಿಕಾಂಶದ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗಾಗಿ ತರಕಾರಿ ಎಂದು ಲೇಬಲ್ ಮಾಡಲಾಗಿರುವ ಟೊಮೆಟೊಗಳು ವಿಟಮಿನ್ ಸಿ ಮತ್ತು ಫೈಟೊಕೆಮಿಕಲ್ ಲೈಕೋಪೀನ್‌ನ ಉತ್ತಮ ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಲಾಡ್‌ಗಳಲ್ಲಿ ಕಚ್ಚಾ ತಿನ್ನಲಾಗುತ್ತದೆ, ಬೇಯಿಸಿದ ತರಕಾರಿಯಾಗಿ ಬಡಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ವಿವಿಧ ತಯಾರಾದ ಭಕ್ಷ್ಯಗಳ ಘಟಕಾಂಶವಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚುವರಿಯಾಗಿ, ವಿಶ್ವದ ಟೊಮೆಟೊ ಬೆಳೆಯ ಹೆಚ್ಚಿನ ಶೇಕಡಾವನ್ನು ಸಂಸ್ಕರಣೆಗಾಗಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ; ಉತ್ಪನ್ನಗಳಲ್ಲಿ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧ ಟೊಮ್ಯಾಟೊ, ಟೊಮೆಟೊ ಜ್ಯೂಸ್, ಕೆಚಪ್, ಪ್ಯೂರಿ, ಪೇಸ್ಟ್ ಮತ್ತು “ಸೂರ್ಯನ ಒಣಗಿದ” ಟೊಮ್ಯಾಟೊ ಅಥವಾ ನಿರ್ಜಲೀಕರಣಗೊಂಡ ತಿರುಳು ಸೇರಿವೆ. \n \n
    ಟೊಮೆಟೊ ಸಸ್ಯಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚು ಕವಲೊಡೆಯುತ್ತವೆ, 60–180 ಸೆಂ.ಮೀ (24–72 ಇಂಚುಗಳು) ಹರಡುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಫ್ರುಟಿಂಗ್ ಮಾಡುವಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಂದುಳಿಯುತ್ತವೆ, ಆದರೆ ಕೆಲವು ರೂಪಗಳು ಸಾಂದ್ರ ಮತ್ತು ನೆಟ್ಟಗೆ ಇರುತ್ತವೆ. ಎಲೆಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆ ಕೂದಲುಳ್ಳವು, ಬಲವಾದ ವಾಸನೆ, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಸಂಯುಕ್ತ ಮತ್ತು 45 ಸೆಂ.ಮೀ (18 ಇಂಚು) ಉದ್ದವಿರುತ್ತವೆ. ಐದು ದಳಗಳ ಹೂವುಗಳು ಹಳದಿ, 2 ಸೆಂ (0.8 ಇಂಚು) ಅಡ್ಡಲಾಗಿ, ಪೆಂಡೆಂಟ್ ಮತ್ತು ಕ್ಲಸ್ಟರ್ ಆಗಿದೆ. ಹಣ್ಣುಗಳು 1.5 ರಿಂದ 7.5 ಸೆಂ (0.6 ರಿಂದ 3 ಇಂಚು) ಅಥವಾ ಹೆಚ್ಚಿನ ವ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಬದಲಾಗುವ ಹಣ್ಣುಗಳು. ಅವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕೆಂಪು, ಕಡುಗೆಂಪು ಅಥವಾ ಹಳದಿ ಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಆದರೂ ಹಸಿರು ಮತ್ತು ನೇರಳೆ ಪ್ರಭೇದಗಳು ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿವೆ, ಮತ್ತು ಅವು ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಬಹುತೇಕ ಗೋಳಾಕಾರದಿಂದ ಅಂಡಾಕಾರಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಉದ್ದವಾಗಿ ಪಿಯರ್ ಆಕಾರದವರೆಗೆ ಬದಲಾಗುತ್ತವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಜೆಲ್ಲಿಯಂತಹ ತಿರುಳಿನಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿದ ಸಣ್ಣ ಬೀಜಗಳ ಕನಿಷ್ಠ ಎರಡು ಕೋಶಗಳಿವೆ.

    </string>
    <string name="tomatoadvise">
        ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲು, ಟೊಮೆಟೊ ಬೀಜಗಳನ್ನು 3 ರಿಂದ 4 ಇಂಚು ಆಳದ ಸಣ್ಣ ಮಡಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಮಧ್ಯಮ ಫಲವತ್ತಾದ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ¼ ಇಂಚು ಆಳದ ಬೀಜದ ಪ್ರಾರಂಭದ ತಟ್ಟೆಗಳಲ್ಲಿ ನೆಡಬೇಕು. \n\n
6.0 ರಿಂದ 6.8 ರವರೆಗಿನ ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ ಟೊಮೆಟೊಗಳಿಗೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿದೆ. ಭಾರವಾದ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನ ಮಣ್ಣನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ತೋಟದ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಟೊಮ್ಯಾಟೊ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ.\n\n
 ಟೊಮೆಟೊ ಬೀಜಗಳ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಲು ಅಗತ್ಯವಾದ ತಾಪಮಾನವು 21 ರಿಂದ 27 ℃ (70 ರಿಂದ 80 ℉) ವರೆಗೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಉತ್ತಮ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುವಿಕೆ ಫಲಿತಾಂಶಗಳಿಗಾಗಿ, ಮಡಕೆಗಳನ್ನು ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಮತ್ತು ಗಾವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿ. ಮೊಳಕೆ 10 ರಿಂದ 14 ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. \n\n
ಆರೋಗ್ಯಕರ ಟೊಮೆಟೊಗಳನ್ನು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸುವ ರಹಸ್ಯವು ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿದೆ. ಟೊಮೆಟೊ ಯಶಸ್ವಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಗರಿಷ್ಠ ಮಣ್ಣಿನ ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅತ್ಯಗತ್ಯ.
ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯುವವರೆಗೆ ಬೀಜಗಳಿಗೆ ಕಡಿಮೆ ನೀರು ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣಿನ ಮೇಲ್ಭಾಗವನ್ನು ತೇವವಾಗಿಡಲು ಮೊಳಕೆ ಮಂಜು ಮಾಡಲು ಸ್ಪ್ರೇ ಬಾಟಲಿಯನ್ನು ಬಳಸಿ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಮಣ್ಣು ತೇವಾಂಶದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ ಎಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಹೆಚ್ಚಿದ ಗಾಳಿಯ ಹರಿವು ಇರುವ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಮಡಕೆ ಮಾಡಿದ ಸಸ್ಯವನ್ನು ಇರಿಸಿ.

    </string>
    <string name="wheat">ಗೋಧಿ</string>
    <string name="click_here">ಇಲ್ಲಿ ಕ್ಲಿಕ್ ಮಾಡಿ</string>
    <string name="bajra">ಬಜ್ರಾ</string>
    <string name="soyabin">ಸೋಯಾಬೀನ್</string>
    <string name="chilli">ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ</string>
    <string name="garlic">ಗಾರ್ಲಿಕ್</string>
    <string name="ginger">ಶುಂಠಿ</string>
    <string name="potato">ಆಲೂಗಡ್ಡೆ</string>
    <string name="blackberry">ಬ್ಲ್ಯಾಕ್ಬೆರಿ</string>
    <string name="apple">ಸೇಬು</string>
    <string name="tomato">ಟೊಮಾಟೊ</string>
    <string name="overview">ಅವಲೋಕನ</string>
    <string name="tips">ಸಲಹೆ</string>
</resources>