<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Leaf Doctor</string>

    <string name="app_title">Leaf Disease Detection App</string>
    <string name="choose_lang">Choose Your Language</string>
    <string name="english_button">ENGLISH</string>
    <string name="hindi_button">हिंदी</string>
    <string name="kannada_button">ಕನ್ನಡ</string>

    <string name="pests_disease">कीट और रोग</string>
    <string name="pests_overview">विभिन्न पौधों को प्रभावित करने वाले कीटों की जाँच करें</string>
    <string name="fertilizer">उर्वरक</string>
    <string name="fertilizer_overview">जोड़ने के लिए उर्वरकों के प्रकार की जाँच करें</string>
    <string name="cultivation">खेती के टिप्स</string>
    <string name="cultivation_overview">विभिन्न फसलों के लिए खेती के टिप्स की जाँच करें</string>
    <string name="link">रयता मित्र</string>
    <string name="link_overview">कृषि विभाग (KSDA)</string>
    <string name="camera">एक तस्वीर ले</string>
    <string name="camera_overview">बीमारी का पता लगाने के लिए पत्ती की तस्वीर अपलोड करें</string>
    <string name="upload">एक तस्वीर का चयन करें</string>
    <string name="upload_overview">अपने मोबाइल से लीफ की तस्वीर अपलोड करें</string>

    <string name="fragment_bottom_sheet">विस्तृत जानकारी देखें</string>
    <string name="detect_disease">रोग का पता लगाएं</string>

    <string name="disease_found_in" >रोग में पाया जा सकता है</string>
    <string name="downy_mildew_infected" >बीन, कड़वा लौकी, पत्तागोभी, फूलगोभी, काबुली चना और ग्राम, प्याज, सजावटी, मटर, कबूतर और लाल ग्राम, सोरघम</string>
    <string name="check_symptoms" >जाँच करें कि क्या ये लक्षण आपकी फसल पर दिखाई देते हैं</string>
    <string name="downy_mildew_symptoms" >▶ पत्तियों पर पीले धब्बे - बाद में भूरे रंग के मृत पैच\n\n▶ पत्ती के नीचे की तरफ सफेद से ग्रे कॉटनी कोट\n\n▶ अवरुद्ध विकास\n\n▶ पराजय\n\n▶युवा शूटिंग, फूल और फल मर जाते हैं</string>
    <string name="biological_treatment" >जैविक उपचार</string>
    <string name="downy_mildew_biological_treatment" >डाउनी फफूंदी से लड़ने के लिए वाणिज्यिक जैविक उपचार उपलब्ध हैं। हल्के मामलों में, अक्सर कुछ भी नहीं करना बेहतर होता है और मौसम में सुधार होने तक इंतजार करना पड़ता है। कुछ मामलों में, कार्बनिक पूर्व-संक्रमण कवकनाशी पौधों के संदूषण से बचने में मदद कर सकते हैं। इनमें तांबा आधारित कवक शामिल हैं, जैसे बोर्डो मिश्रण।</string>
    <string name="chemical_treatment" >रासायनिक उपचार</string>
    <string name="downy_mildew_chemical_treatment" >यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। संरक्षित फफूंदनाशी पौधों के संदूषण को रोकने में मदद कर सकते हैं लेकिन उन्हें पत्तियों के नीचे ठीक से छिड़काव करना होगा। Dithiocarbamates के परिवार के कवकनाशी का उपयोग किया जा सकता है। पहले लक्षणों का पता लगाने के तुरंत बाद पोस्ट-संक्रमण कवकनाशी लागू किया जाना चाहिए। आमतौर पर इस्तेमाल किए जाने वाले संक्रमण के बाद के फंगिसाइड्स में फॉसेटिल-एल्युमिनियम, एजोक्सिस्ट्रोबिन और फेनिलएडाइड्स (एक्स। मेटलैक्सिल-एम) शामिल हैं।</string>
    <string name="downy_mildew_prevention" >▶ यदि उपलब्ध हो तो प्रतिरोधी किस्मों को चुनें\n\n▶ पौधे को सूखा रखें, उदाहरण के लिए उचित वेंटिलेशन के माध्यम से\n\n▶ सुनिश्चित करें कि मिट्टी अच्छी तरह से सूखा है\n\n▶ पौधे की शक्ति के लिए एक संतुलित निषेचन सुनिश्चित करें\n\n▶ पौधों के बीच अच्छी रिक्ति प्रदान करें\n\n▶ अच्छी तरह से सूरज के संपर्क में साइटों में संयंत्र और सही अभिविन्यास चुनें\n\n▶ खेत में और उसके आसपास खरपतवारों पर नियंत्रण करें\n\n▶ खेत के अवशेषों को खेत से हटा दें\n\n▶ उपकरण और उपकरण साफ रखें\n\n▶ संक्रमित मिट्टी और पौधों की सामग्री के वितरण से बचें\n\n▶ संयंत्र के स्वास्थ्य को मजबूत करने के लिए फोर्टिफायर लागू किया जा सकता है\n\n</string>
    <string name="what_caused_it" >इसका क्या कारण हुआ?</string>
    <string name="downy_mildew_cause" >लक्षण पेरोनोस्पोरेल्स के समूह के कवक के कारण होते हैं और अक्सर बारिश और गर्म तापमान (15-23 डिग्री सेल्सियस) के साथ छायांकित क्षेत्रों में बहुत विनाशकारी हो सकते हैं। इन कवक ने अपने मेजबानों को बहुत अच्छी तरह से अनुकूलित किया है, जिसका अर्थ है कि प्रत्येक प्रमुख फसल कवक की अपनी प्रजातियों को परेशान करती है। संक्रमित पौधे के मलबे या फफूंद में कवक मिट्टी में या वैकल्पिक मेजबानों (फसलों और मातम) पर उग आता है। अनुकूल परिस्थितियों में हवा और बारिश ने बीजाणुओं को फैलाया। बीजाणु अंकुरित होते हैं और संरचनाओं का निर्माण करते हैं जो पत्तियों के नीचे प्राकृतिक छिद्र से पत्ती में प्रवेश करते हैं। वहाँ यह ऊतकों के माध्यम से फैलने लगता है, अंततः आंतरिक ऊतकों को उखाड़ फेंकता है और बाहर की विशेषता फफूंदी कोटिंग बनाता है।</string>

    <string name="early_blight_infected">टमाटर, बैंगन, शिमला मिर्च और मिर्च, आलू</string>
    <string name="early_blight_symptoms">▶ गाढ़ा विकास और पत्तियों पर पीले रंग के धब्बे के साथ काले धब्बे।\n\n▶ पत्तियाँ सूखकर गिर जाती हैं।\n\n▶ फल सड़ना शुरू हो सकते हैं और अंततः गिर सकते हैं।</string>
    <string name="early_blight_biological_treatment">बेसिलस सबटिलिस पर आधारित उत्पादों का अनुप्रयोग या
तांबा आधारित कवकनाशी जैविक कर के रूप में पंजीकृत है
इस बीमारी का इलाज करें।</string>
    <string name="early_blight_chemical_treatment">हमेशा एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें
जैविक के साथ निवारक उपाय
उपचार, यदि उपलब्ध हो।</string>
    <string name="early_blight_prevention">▶ प्रमाणित रोगज़नक़ मुक्त बीज या प्रत्यारोपण का उपयोग करें।
ऐसी किस्मों की तलाश करें जो रोग के लिए प्रतिरोधी हों।\n\n▶ जल निकासी में सुधार के लिए उठाए गए बेड पर संयंत्र या प्रत्यारोपण।\n\n▶ मुख्य हवाओं की दिशा में ओरिएंट पंक्तियाँ और बचें
छायांकित क्षेत्र।\n\n▶ अंतरिक्ष संयंत्र चंदवा के बाद जल्दी से सूखने की अनुमति देने के लिए
वर्षा या सिंचाई।\n\n▶ पौधों को छूने से बचाने के लिए मिट्टी पर गीली घास रखें
धरती।\n\n▶ विशेष रूप से बीमारी के संकेतों के लिए खेतों की निगरानी करें
गीले मौसम के दौरान।\n\n▶ नीचे की पत्तियों को हटा दें जो मिट्टी के बहुत करीब हैं।\n\n▶ लक्षणों को प्रदर्शित करने वाली पत्तियों को निकालें और नष्ट करें
उन्हें।\n\n▶ पौधों को पर्याप्त के साथ मजबूत और जोरदार रखें
पोषण।\n\n▶ पौधों को सीधा रखने के लिए दांव का प्रयोग करें।\n\n▶ पत्ती को कम करने के लिए ड्रिप सिंचाई प्रणाली का उपयोग करें
गीलापन।\n\n▶ सुबह में पानी के पौधे इसलिए पौधों के सूखने के दौरान
दिन।\n\n▶ क्षेत्र में और उसके आसपास अतिसंवेदनशील खरपतवारों को नियंत्रित करें।\n\n▶ ठंडे तापमान पर और अच्छी तरह से वातित में कंद स्टोर करें
साइटें।</string>
    <string name="early_blight_cause">लक्षण अल्टरनेरिया सोलानी, एक कवक के कारण होते हैं जो मिट्टी में या उस पर संक्रमित फसल के मलबे पर हावी हो जाते हैं
वैकल्पिक मेजबान। खरीदे गए बीज या अंकुर पहले से ही दूषित हो सकते हैं। अक्सर कम पत्तियां
दूषित मिट्टी के संपर्क में आने पर संक्रमित हो जाते हैं। गर्म तापमान (24-29 डिग्री सेल्सियस) और उच्च आर्द्रता
(90%) रोग के विकास का पक्ष। एक लंबी गीली अवधि (या वैकल्पिक गीला / शुष्क मौसम) को बढ़ाता है
बीजाणुओं का उत्पादन, जो हवा के माध्यम से फैल सकता है, बारिश या उपरि सिंचाई छप सकता है। कंद
कटे हुए हरे या गीले हालात में संक्रमण की आशंका होती है। यह अक्सर एक के बाद हमला करता है
भारी वर्षा की अवधि और उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में विशेष रूप से विनाशकारी है।</string>

    <string name="late_blight_infected">टमाटर, बैंगन, शिमला मिर्च और मिर्च, आलू</string>
    <string name="late_blight_symptoms">▶ भूरे रंग के पत्ते के धब्बे - मार्जिन से शुरू होते हैं।
\n\n▶ पत्तियों के नीचे की तरफ सफेद आवरण।
\n\n▶ फलों पर भूरे या भूरे रंग के झुर्रीदार दाग।
\n\n▶ कठोर फल मांस के धब्बे और फल का क्षय।</string>
    <string name="late_blight_biological_treatment">संक्रमित स्थान के आसपास पौधों को फैलाने, हटाने और नष्ट करने से बचने के लिए और संक्रमित पौधे सामग्री को खाद न डालें।</string>
    <string name="late_blight_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="late_blight_prevention">▶ विश्वसनीय खुदरा विक्रेताओं से स्वस्थ बीज खरीदें।
\n\n▶ अधिक लचीला किस्मों के पौधे लगाएं।
\n\n▶ टमाटर और आलू की खेती एक दूसरे के बगल में नहीं की जानी चाहिए।
\n\n▶ अपनी संस्कृतियों के अच्छे जल निकासी और वेंटिलेशन के माध्यम से पौधों को सूखा रखने की कोशिश करें।
\n\n▶ तिरपाल और लकड़ी के दांव की मदद से एक साधारण पारदर्शी रेन शेल्टर स्थापित करें।
\n\n▶ पौधों की सामान्य मजबूती के लिए प्लांट फोर्टिफायर का उपयोग करें।
\n\n▶ गैर-मेजबान फसलों के साथ दो से तीन साल की फसल रोटेशन की सिफारिश की जाती है।
\n\n▶ सिलिकेट युक्त उर्वरक कवक के प्रतिरोध को बढ़ा सकते हैं, विशेष रूप से अंकुर चरण में।
\n\n▶ दिन में देर से सिंचाई करने और जमीनी स्तर पर पौधों की सिंचाई करने से बचें।
\n\n▶ क्षेत्र उपकरण और उपकरणों कीटाणुरहित करें।\n</string>
    <string name="late_blight_cause">मिडसमर में संक्रमण का खतरा सबसे ज्यादा होता है। फंगस त्वचा में घाव और रिप्स के माध्यम से पौधे में प्रवेश करता है। तापमान और नमी बीमारी के विकास को प्रभावित करने वाले सबसे महत्वपूर्ण पर्यावरणीय कारक हैं। लेट ब्लाइट कवक उच्च सापेक्ष आर्द्रता (लगभग 90%) और 18 से 26 डिग्री सेल्सियस के तापमान रेंज में सबसे अच्छा बढ़ता है। गर्म और शुष्क गर्मी का मौसम बीमारी के प्रसार को रोक सकता है।</string>

    <string name="leaf_mold_infected">टमाटर, बीन, कड़वा लौकी, गोभी, फूलगोभी</string>
    <string name="leaf_mold_symptoms">▶ ऊपरी पत्ती की तरफ हरे या पीले रंग के फैलने वाले धब्बे।
\n\n▶ अंडरस्किड पर बैंगनी बैंगनी पैच को हरा हरा।
\n\n▶ पत्तियों का सूखना और रूखा होना।</string>
    <string name="leaf_mold_biological_treatment">बीज पर रोगज़नक़ से बचने के लिए गर्म पानी के साथ बीज उपचार (122 मिनट एफ या 50 डिग्री सेल्सियस पर 25 मिनट) की सिफारिश की जाती है। कवक Acremonium सख्त, Dicyma pulvinata, Trichoderma harzianum या T. viride और Trichothecium roseum एम। फुलवा के प्रतिपक्षी हैं और इसका प्रसार कम करने के लिए इस्तेमाल किया जा सकता है। ग्रीनहाउस ट्रायल में टमाटर पर एम। फुलवा की वृद्धि को ए। सख्त द्वारा बाधित किया गया था, ट्राइकोडर्मा ने स्ट्रेन 3 और टी। गुलाब को क्रमशः 53, 66 और 84% तक बढ़ाया। छोटे हथियारों में, सेब-साइडर, लहसुन या दूध के स्प्रे और सिरके के मिश्रण का उपयोग मोल्ड के इलाज के लिए किया जा सकता है।</string>
    <string name="leaf_mold_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। संक्रमण से पहले आवेदन किया जाना चाहिए जब पर्यावरण की स्थिति रोग के विकास के लिए इष्टतम हो। क्षेत्र के उपयोग में अनुशंसित यौगिकों क्लोरोथालोनिल, मानेब, मनकोजेब और तांबे के योग हैं। ग्रीनहाउस के लिए, difenoconazole, mandipropamid, cymoxanil, famoxadone और cyprodinil की सिफारिश की जाती है।</string>
    <string name="leaf_mold_prevention">▶ यदि आपके क्षेत्र में उपलब्ध हो तो प्रमाणित, रोग मुक्त बीज, पौधे प्रतिरोधी या लचीली किस्मों का उपयोग करें।
\n\n▶ रोग की गंभीरता को कम करने के लिए जल्दी पौधे लगाएं।
\n\n▶ वायु परिसंचरण को बढ़ाने और चंदवा में आर्द्रता को कम करने के लिए पंक्ति और संयंत्र रिक्ति को समायोजित करें।
\n\n▶ बीमारी का पता लगाने और संक्रमित पौधों को जल्द से जल्द पहचानने का प्रयास करें।
\n\n▶ अत्यधिक नाइट्रोजन निषेचन से बचें।
\n\n▶ ग्रीनहाउस के अंदर वायु परिसंचरण को बढ़ावा देना।
\n\n▶ सापेक्ष आर्द्रता 85% और रात के तापमान को बाहरी तापमान (ग्रीनहाउस पर उपयुक्त) से अधिक रखें।
\n\n▶ ड्रिप इरिगेशन का इस्तेमाल करें और पानी के छिड़काव से बचें।
\n\n▶ एक संयंत्र का उपयोग करें, तार, या संयंत्र को समझने और इसे और इसके आसपास के वायु प्रवाह को बढ़ाने के लिए।
\n\n▶ निकालें और नष्ट (जला) सभी पौधों को फसल के बाद मलबे।
\n\n▶ फसलों के बीच ग्रीनहाउस को साफ करें और औजारों और उपकरणों के साथ व्यापक स्वच्छता मानकों को बनाए रखें।\n</string>
    <string name="leaf_mold_cause">लक्षण कवक Mycovellosiella fulva के कारण होते हैं, जिनके बीजाणु होस्ट के बिना कमरे के तापमान (गैर-परित्याग) पर एक वर्ष से 6 महीने तक जीवित रह सकते हैं। लंबे समय तक पत्ता नमी और नमी 85% से ऊपर बीजाणुओं के अंकुरण का पक्ष लेते हैं। तापमान को अंकुरण के लिए 4 ° से 34 ° C के बीच होना चाहिए, 24-26 डिग्री सेल्सियस पर एक इष्टतम तापमान के साथ। शुष्क स्थिति और पत्तियों पर मुक्त पानी की अनुपस्थिति क्षीण अंकुरण। लक्षण आमतौर पर पत्ती ब्लेड के दोनों तरफ धब्बों के विकास के साथ टीकाकरण के 10 दिन बाद दिखाई देने लगते हैं। अंडरसाइड पर, बड़ी संख्या में बीजाणु-निर्माण संरचनाएं बनती हैं और ये बीजाणु आसानी से हवा और पानी के छींटे से पौधे से पौधे तक फैल जाते हैं, लेकिन उपकरणों, श्रमिकों और कीड़ों के कपड़ों पर भी। रोगज़नक़ आमतौर पर उच्च आर्द्रता स्तर में रंध्र के माध्यम से घुसना करके पत्तियों को संक्रमित करता है।</string>

    <string name="yellow_curl_virus_infected">टमाटर, बैंगन, शिमला मिर्च, गोभी, फूलगोभी</string>
    <string name="yellow_curl_virus_symptoms">▶ पीले और कर्ल किए हुए पत्ते।
\n\n▶ अवरुद्ध विकास।
\n\n▶ फलों की कम संख्या।</string>
    <string name="yellow_curl_virus_biological_treatment">येलो लीफ कर्ल वायरस के खिलाफ कोई इलाज नहीं है। वायरस से संक्रमण से बचने के लिए वाइटफ़्लायड जनसंख्या को नियंत्रित करें।</string>
    <string name="yellow_curl_virus_chemical_treatment">एक बार वायरस से संक्रमित होने पर, संक्रमण के खिलाफ कोई उपचार नहीं होता है। वायरस से संक्रमण से बचने के लिए वाइटफ़्लायड जनसंख्या को नियंत्रित करें। अंकुर के चरण के दौरान मिट्टी के खाइयों या स्प्रे के रूप में उपयोग किए जाने वाले पाइरेथ्रोइड्स के परिवार के कीटनाशक श्वेतप्रदर की आबादी को कम कर सकते हैं। हालांकि, उनका व्यापक उपयोग व्हाइटफ़्लू आबादी में प्रतिरोध विकास को बढ़ावा दे सकता है।</string>
    <string name="yellow_curl_virus_prevention">▶ प्रतिरोधी या सहनशील किस्मों का प्रयोग करें।
\n\n▶ वाइटफ्लाय की पीक पॉपुलेशन से बचने के लिए जल्दी प्लांट करें।
\n\n▶ स्क्वैश और ककड़ी जैसे गैर-अतिसंवेदनशील पौधों की पंक्तियों के साथ इंटरक्रॉप।
\n\n▶ बीजों को ढकने के लिए जालों का उपयोग करें और सफेदफलों को पौधों तक पहुँचने से रोकें।
\n\n▶ गैर-अतिसंवेदनशील पौधों के साथ फसल रोटेशन का अभ्यास करें।
\n\n▶ फसलों के करीब वैकल्पिक मेजबान पौधे लगाने से बचें।
\n\n▶ श्वेतप्रदर के जीवन चक्र को तोड़ने के लिए अंकुरित बीज या खेत को मसलें।
\n\n▶ कीट को पकड़ने के लिए चिपचिपा पीला प्लास्टिक जाल का उपयोग करें।
\n\n▶ खेत की निगरानी करें, रोगग्रस्त पौधों को हैंडपैक करें और खेत से दूर दफन करें।
\n\n▶ खेत में और उसके आस-पास खरपतवारों को खोजें और मिटाएँ।
\n\n▶ फसल के बाद सभी पौधों के मलबे को गहरा करें या उन्हें जला दें।\n</string>
    <string name="yellow_curl_virus_cause">येलो लीफ कर्ल वायरस बीज जनित नहीं है और न ही यंत्रवत् प्रसारित होता है। यह बेमिसिया तबसी प्रजाति के श्वेतफलों द्वारा फैला है। ये वाइटफ्लाइज कई पौधों की निचली पत्ती की सतह पर फ़ीड करते हैं और युवा निविदा पौधों द्वारा आकर्षित होते हैं। संपूर्ण संक्रमण चक्र लगभग 24 घंटे में हो सकता है और उच्च तापमान के साथ शुष्क मौसम का पक्षधर है।</string>

    <string name="spider_mite_virus_infected">टमाटर, सेब, केला, बीन, ब्लैक और ग्रीन ग्राम, बैंगन</string>
    <string name="spider_mite_virus_symptoms">▶ पत्तियों पर छोटे-छोटे धब्बे।
\n\n▶ तने और पत्ती के बीच छोटे जाले मिल सकते हैं।
\n\n▶ सूखे पत्ते।
\n\n▶ छोटे, हरे, अंडाकार कण।</string>
    <string name="spider_mite_virus_biological_treatment">मामूली संक्रमण के मामले में, बस घुन को धो लें और प्रभावित पत्तियों को हटा दें। रेपसीड, तुलसी, सोयाबीन और नीम के तेल पर आधारित तैयारी का उपयोग पत्तियों को अच्छी तरह से स्प्रे करने के लिए करें। जनसंख्या को नियंत्रित करने के लिए लहसुन की चाय, बिछुआ घोल या कीटनाशक साबुन के घोल का भी उपयोग करें। खेतों में, शिकारी माइट्स (उदाहरण के लिए फाइटोसिउलस प्रिसमिलिस) या जैविक कीटनाशक बेसिलस थुरिंजेंसिस के साथ मेजबान-विशिष्ट जैविक नियंत्रण को नियुक्त करते हैं। प्रारंभिक उपचार आवश्यक होने के 2 से 3 दिन बाद एक दूसरा स्प्रे उपचार अनुप्रयोग।</string>
    <string name="spider_mite_virus_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="spider_mite_virus_prevention">▶ यदि उपलब्ध हो तो पौधों की प्रतिरोधी किस्में लगाएं।
\n\n▶ अपने क्षेत्र की नियमित रूप से निगरानी करें और पत्तियों के नीचे की जाँच करें।
\n\n▶ वैकल्पिक रूप से, कागज की एक सफेद शीट पर पत्ती की सतह से कुछ कीड़े हिलाएं।
\n\n▶ प्रभावित पत्तियों या पौधों को हटा दें।
\n\n▶ खेतों से जाल और अन्य खरपतवार निकालें।
\n\n▶ खेत में धूल की स्थिति से बचने के लिए नियमित अंतराल पर पानी और अन्य धूल भरे इलाकों में पानी लगाएँ।
\n\n▶ अपनी फसल को नियमित रूप से पानी दें क्योंकि तनावग्रस्त पेड़ और पौधे मकड़ी के नुकसान को कम सहिष्णु हैं।
\n\n▶ लाभकारी कीड़ों को पनपने देने के लिए कीटनाशकों के उपयोग को नियंत्रित करें।\n</string>
    <string name="spider_mite_virus_cause">नुकसान जीनस Tetranychus, मुख्य रूप से T. urticae और T. Cinnarinarinus से मकड़ी के कण के कारण होता है। वयस्क महिला 0.6 मिमी लंबी है, उसके अंडाकार शरीर पर दो गहरे पैच के साथ हरे, और पीठ पर लंबे बाल हैं। Overwintering महिलाएं लाल रंग की होती हैं। वसंत में, महिलाएं पत्तियों के नीचे की तरफ गोलाकार और पारभासी अंडे देती हैं। पृष्ठीय पक्ष पर गहरे निशान के साथ अप्सराएं हरे रंग की होती हैं। पत्ती ब्लेड के नीचे एक कोकून के साथ घुन अपने आप को सुरक्षित रखते हैं। मकड़ी घुन सूखी और गर्म जलवायु में पनपती है और इन परिस्थितियों में एक वर्ष में 7 पीढ़ियों का उत्पादन करेगी। मातम सहित वैकल्पिक मेजबानों की एक विस्तृत श्रृंखला है।</string>

    <string name="mosaic_virus_infected">टमाटर, ककड़ी, खरबूजा, कद्दू, तोरी</string>
    <string name="mosaic_virus_symptoms">▶ पत्तियों और फलों पर पीले मोज़ेक पैटर्न।
\n\n▶ नीचे की ओर झुकना और पत्तियों और पेटीकोल को सिकोड़ना।
\n\n▶ अटका और विकृत विकास।
\n\n▶ फूलों पर सफेद लकीरें।</string>
    <string name="mosaic_virus_biological_treatment">पत्तियों पर खनिज तेल के स्प्रे का अनुप्रयोग एफिड्स को उन पर खिलाने से रोक सकता है और इस तरह आबादी को नियंत्रित कर सकता है।</string>
    <string name="mosaic_virus_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। मोज़ेक वायरस के खिलाफ कोई प्रभावी रसायन नहीं हैं, न ही ऐसे पौधे जो संक्रमित होने से बचाते हैं। साइपरमेथ्रिन या क्लोरपीरिफोस युक्त कीटनाशकों का उपयोग एफिड्स के खिलाफ पर्ण स्प्रे के रूप में किया जा सकता है।</string>
    <string name="mosaic_virus_prevention">▶ प्रमाणित स्रोत से वायरस-मुक्त बीज और पौध का उपयोग करें।
\n\n▶ पौधे की प्रतिरोधी या सहनशील किस्में (पालक और ककड़ी के लिए कई उपलब्ध)।
\n\n▶ खेतों की निगरानी करें और बीमारी के संकेतों के साथ पौधों को हटा दें।
\n\n▶ मोज़ेक पैटर्न दिखाने वाले किसी भी मातम को हटा दें।
\n\n▶ अपनी फसलों के पास बढ़ते हुए, अन्य वैकल्पिक मेजबानों को हटा दें।
\n\n▶ वानस्पतिक प्रसार के लिए उपयोग किए जाने वाले उपकरणों या उपकरणों की कीटाणुशोधन सुनिश्चित करें।
\n\n▶ फसल के विकास के शुरुआती हफ्तों के दौरान प्रवासी एफिड्स को बाहर करने के लिए एक अस्थायी कवर संलग्न करें।
\n\n▶ परागण सुनिश्चित करने के लिए सबसे बड़ी भेद्यता के इस अवधि के बाद कवर को हटा दें।
\n\n▶ पौधों की बाधा फसलें जो एफिड्स को आकर्षित करेंगी।
\n\n▶ द्रव्यमान-एफ़िड्स को चिपचिपा जाल का उपयोग करें।
\n\n▶ एल्युमिनियम फॉयल जैसी एफिड डिटरेंट सामग्री के साथ जमीन को कवर करें।\n</string>
    <string name="mosaic_virus_cause">इसके लक्षण मोज़ेक वायरस के कारण होते हैं, जो कई प्रकार की प्रजातियों (ककुर्बिट, पालक, लेट्यूस, शिमला मिर्च और अजवाइन के साथ-साथ कई फूलों, विशेष रूप से लिली, डेल्फीनियम, प्रिमुला और डैफनेस) को प्रभावित करता है। वायरस को एफिड्स की 60-80 विभिन्न प्रजातियों द्वारा ले जाया और प्रसारित किया जा सकता है। संचरण के अन्य तरीकों में संक्रमित बीज और ग्राफ्ट शामिल हैं, और श्रमिक के हाथों या औजारों पर यांत्रिक हस्तांतरण। सीएमवी फूलों के बारहमासी मातम में ओवरविनटर कर सकते हैं, और अक्सर फसल पर भी, जड़ों, बीज या फूलों में। प्राथमिक संक्रमण में, वायरस नए उभरे अंकुर के भीतर व्यवस्थित रूप से बढ़ता है और शीर्ष पत्तियों में समाप्त होता है। इन पौधों पर खिलाने वाले एफिड्स इसे अन्य होस्ट (द्वितीयक संक्रमण) में ले जाते हैं। वायरस विभिन्न पौधों के अंगों के बीच लंबी दूरी के परिवहन के लिए मेजबान संवहनी ऊतक का उपयोग करता है।</string>

    <string name="septoria_leaf_spot_infected">टमाटर, आलू</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_symptoms">▶ पुराने पत्तों के नीचे की तरफ गहरे भूरे रंग के मार्जिन के साथ छोटे भूरे रंग के गोलाकार धब्बे।
\n\n▶ उनके केंद्रों में काले डॉट्स।
\n\n▶ पत्तियां थोड़ा पीला, मुरझा जाती हैं, और गिर जाती हैं।
\n\n▶ तने और फूल भी प्रभावित हो सकते हैं।</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_biological_treatment">कॉपर आधारित कवकनाशी, जैसे बोर्डो मिश्रण, कॉपर हाइड्रॉक्साइड, कॉपर सल्फेट या कॉपर ऑक्सीक्लोराइड सल्फेट रोगज़नक़ को नियंत्रित करने में मदद कर सकते हैं। पूरे लेट सीजन में 7 से 10 दिन के अंतराल पर लगाएं। कीटनाशक लेबल पर सूचीबद्ध फसल प्रतिबंधों का पालन करें।</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_prevention">▶ प्रमाणित रोगमुक्त बीज ग्रहण करें।
\n\n▶ यदि उपलब्ध हो, तो प्रतिरोधी किस्मों का उपयोग करें।
\n\n▶ मिट्टी से संचरण से बचने के लिए जैविक या प्लास्टिक गीली घास लागू करें।
\n\n▶ संक्रमित पत्तियों को हटा दें और उन्हें नष्ट कर दें।
\n\n▶ वायु परिसंचरण में सुधार और पौधों को दांव के साथ जमीन से दूर रखें।
\n\n▶ सुनिश्चित करें कि उत्पादन क्षेत्र अतिसंवेदनशील खरपतवारों से मुक्त हैं।
\n\n▶ स्प्रिंकलर या अन्य ओवरहेड सिंचाई का उपयोग न करें।
\n\n▶ क्षेत्र के काम के बाद अपने उपकरणों और उपकरणों को साफ रखें।
\n\n▶ कटाई के बाद मिट्टी में गहरा गड्ढा खोदें।
\n\n▶ वैकल्पिक रूप से, उन्हें हटा दें और नष्ट कर दें।
\n\n▶ गैर-अतिसंवेदनशील पौधों के साथ कई वर्षों के लिए फसल रोटेशन की योजना बनाएं।\n</string>
    <string name="septoria_leaf_spot_cause">सेप्टोरिया लीफ स्पॉट दुनिया भर में होता है और यह कवक सेप्टोरिया लाइकोपर्सिसी के कारण होता है। कवक आलू और टमाटर के परिवार के केवल पौधों को संक्रमित करता है। कवक के विकास के लिए तापमान सीमा 15 ° और 27 ° C के बीच भिन्न होती है, 25 ° C पर इष्टतम विकास होता है। बीजाणु पानी, छींटे बारिश, हाथ और कपड़े बीनने वाले, बीटल्स जैसे कीड़े, और खेती के उपकरण द्वारा फैल सकते हैं। यह विलायती खरपतवारों पर और मिट्टी या मिट्टी के मलबे में थोड़े समय के लिए उग आता है।</string>

    <string name="bacterial_spot_infected">टमाटर, काली मिर्च बेल, आड़ू</string>
    <string name="bacterial_spot_symptoms">▶ पत्तियों और फलों पर एक पीले प्रभामंडल के साथ छोटे काले धब्बे।
\n\n▶ तना और फूल की डंठल भी प्रभावित हुई।</string>
    <string name="bacterial_spot_biological_treatment">बैक्टीरियल स्पॉट को नियंत्रित करना बहुत मुश्किल है और इलाज के लिए महंगा भी है। यदि रोग मौसम में जल्दी होता है, तो पूरी फसल को नष्ट करने पर विचार करें। कॉपर युक्त जीवाणु दोनों जीवाणुओं के लिए पर्ण और फल पर एक सुरक्षा कवच प्रदान करते हैं। बैक्टीरियल वायरस (बैक्टीरियोफेज) जो विशेष रूप से बैक्टीरिया को मारते हैं, वे बैक्टीरियल स्पॉट के लिए उपलब्ध हैं। 1.3% सोडियम हाइपोक्लोराइट में एक मिनट के लिए या 25 मिनट के लिए गर्म पानी (50 डिग्री सेल्सियस) में डूबे हुए बीज दोनों बीमारियों की घटनाओं को कम कर सकते हैं।</string>
    <string name="bacterial_spot_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="bacterial_spot_prevention">▶ प्रमाणित स्रोत से संभव हो तो रोग मुक्त बीज रोपित करें।
\n\n▶ यदि स्थानीय स्तर पर उपलब्ध हो तो प्रतिरोधी किस्मों का प्रयोग करें।
\n\n▶ नियमित रूप से क्षेत्र का निरीक्षण करें, विशेष रूप से घटाटोप मौसम के दौरान।
\n\n▶ हैंडलिंग या रोपण के दौरान प्रत्यारोपण को घायल करने से बचें।
\n\n▶ पौधों के बीच पर्याप्त जगह सुनिश्चित करें और उन्हें सही रखने के लिए दांव का उपयोग करें।
\n\n▶ पत्ती के धब्बों के साथ किसी भी अंकुर या पौधे के हिस्से को निकालें और जलाएं।
\n\n▶ खेत में और उसके आसपास खरपतवार निकाल दें।
\n\n▶ मिट्टी से पौधे के संदूषण से बचने के लिए मिट्टी का छिड़काव करें।
\n\n▶ साफ उपकरण और उपकरण।
\n\n▶ ओवरहेड सिंचाई और खेतों में काम करने से बचें जब पत्ते गीले हों।
\n\n▶ फसल के बाद गहरी जुताई मलबे की जुताई करें।
\n\n▶ वैकल्पिक रूप से, पौधे के मलबे को हटा दें और कुछ हफ्तों या एक महीने के लिए मिट्टी को निष्क्रिय करें (सौर्यीकरण)।
\n\n▶ गैर-अतिसंवेदनशील फसल के साथ 2-3 साल की फसल रोटेशन की योजना बनाएं।\n</string>
    <string name="bacterial_spot_cause">बैक्टीरियल स्पॉट जीनस ज़ैंथोमोनस के बैक्टीरिया की कई प्रजातियों के कारण होता है, और स्यूडोमोनस सिरिंजिंग पी.वी. टमाटर। बैक्टीरियल स्पॉट दुनिया भर में होता है और गर्म, नम वातावरण में उगाए गए टमाटरों में सबसे विनाशकारी बीमारियों में से एक है। रोगजनकों में या बीज, पौधे के मलबे और विशिष्ट मातम में जीवित रह सकते हैं। ज़ेन्थोमोनस की मिट्टी में सप्ताह के दिनों तक सीमित रहने की अवधि होती है। माध्यमिक संक्रमण बारिश या उपरि सिंचाई के माध्यम से हो सकता है। यह पत्ती के छिद्रों और घावों के माध्यम से पौधे के ऊतकों में प्रवेश करता है। बैक्टीरियल स्पॉट के लिए इष्टतम तापमान 25 से 30 डिग्री सेल्सियस तक होता है। एक बार जब फसल संक्रमित हो जाती है, तो बीमारी को नियंत्रित करना बहुत मुश्किल होता है और इससे कुल फसल नुकसान हो सकता है। बैक्टीरियल स्पेक का प्रकोप अपेक्षाकृत निराला होता है और लंबे समय तक पत्ती की नमी और ठंडे तापमान के अनुकूल होता है।</string>

    <string name="powdery_mildew_infected">सेब, बीन, कड़वा लौकी, काली और हरी ग्राम, बैंगन, पत्तागोभी, कसावा, चेरी, मुनक्का और ग्राम, खट्टे, ककड़ी, दाल, मक्का, खरबूजा, ओकरा, प्याज, सजावटी, मटर, आड़ू, मूंगफली, नाशपाती, नाशपाती। कबूतर और लाल ग्राम, आलू, कद्दू, सोरघम, गन्ना, टमाटर, तोरी</string>
    <string name="powdery_mildew_symptoms">▶ पत्तियों, तनों और कभी-कभी फलों पर सफेद धब्बे।
\n\n▶ ऊपरी तरफ सफेद आवरण या पत्तियों के नीचे।
\n\n▶ अवरुद्ध विकास।
\n\n▶ सिकुड़ जाती है और गिर जाती है।</string>
    <string name="powdery_mildew_biological_treatment">सल्फर, नीम तेल, काओलिन या एस्कॉर्बिक एसिड पर आधारित पर्ण स्प्रे से गंभीर संक्रमण को रोका जा सकता है।</string>
    <string name="powdery_mildew_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। उन फसलों की संख्या के मद्देनजर जो ख़स्ता फफूंदी के लिए अतिसंवेदनशील हैं, किसी भी विशेष रासायनिक उपचार की सिफारिश करना मुश्किल है। Wettable सल्फर (3 g / l), हेक्साकोनाज़ोल, माइकोबुटानिल (सभी 2 मिलीलीटर / l) पर आधारित कवक कुछ फसलों में कवक के विकास को नियंत्रित करते हैं।</string>
    <string name="powdery_mildew_prevention">▶ प्रतिरोधी या सहनशील किस्मों का प्रयोग करें।
\n\n▶ सअच्छे संवातन की अनुमति देने के लिए पर्याप्त अंतर वाली फसलें लगाएं।
\n\n▶ सएक बीमारी या कीट की घटनाओं का आकलन करने के लिए नियमित रूप से खेतों की निगरानी करें।
\n\n▶ सपहले धब्बे दिखाई देने पर संक्रमित पत्तियों को हटा दें।
\n\n▶ ससंक्रमित पौधों को छूने के बाद स्वस्थ पौधों को न छुएं।
\n\n▶ सगीली घास की एक मोटी परत पत्तियों पर मिट्टी से बीजाणुओं के फैलाव को रोक सकती है।
\n\n▶ सगैर-अतिसंवेदनशील फसलों के साथ फसल रोटेशन का अभ्यास करें।
\n\n▶ ससंतुलित पोषक तत्वों की आपूर्ति के साथ खाद।
\n\n▶ सअत्यधिक तापमान परिवर्तन से बचें।
\n\n▶ सपौधे के अवशेषों को मिट्टी में गहराई तक खोदने के बाद फसल को अच्छी तरह से जुताई करें।
\n\n▶ सफसल के बाद पौधे के अवशेष निकालें।\n</string>
    <string name="powdery_mildew_cause">पत्ती की कलियों और अन्य पौधों के मलबे के अंदर फंगल स्पॉन्सर ओवरविनटर। हवा, पानी और कीड़े आसपास के पौधों को बीजाणु पहुंचाते हैं। भले ही यह कवक है, लेकिन पाउडर फफूंदी सामान्य रूप से सूखे की स्थिति में विकसित हो सकती है। यह 10-12 डिग्री सेल्सियस के बीच के तापमान पर जीवित रहता है, लेकिन 30 डिग्री सेल्सियस पर इष्टतम स्थिति पाई जाती है। नीच फफूंदी के विपरीत, अल्प मात्रा में वर्षा और नियमित रूप से सुबह ओस चूर्ण फफूंदी के प्रसार को तेज करता है।</string>

    <string name="citrus_greening_infected">नींबू, नारंगी</string>
    <string name="citrus_greening_symptoms">▶ पत्तों का धब्बा मटमैला।
\n\n▶ नसों का पीला पड़ना।
\n\n▶ पेड़ की वृद्धि रुक ​​गई।
\n\n▶ शीघ्रपतन।
\n\n▶ फल की हरियाली और स्टंटिंग।</string>
    <string name="citrus_greening_biological_treatment">साइट्रस ग्रीनिंग के लिए एक सामान्य उपचार एंटीबायोटिक दवाओं के साथ पूरे बागों में छिड़काव किया जाता है, जो एक जोखिम भरा प्रक्रिया है जो दवा प्रतिरोधी बैक्टीरिया को उभरने और फैलने की अनुमति दे सकती है।</string>
    <string name="citrus_greening_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा निवारक उपायों और जैविक उपचार के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। कीटनाशकों के एक उचित उपयोग से साइलीड वैक्टर का अच्छा नियंत्रण हो गया है और इस प्रकार यह बीमारी फैल गई है। पेड़ों के तने में एंटीबायोटिक टेट्रासाइक्लिन का इंजेक्शन लगाने से आंशिक रूप से रिकवरी हो सकती है लेकिन असर दिखाने के लिए इसे अक्सर दोहराना पड़ता है। टेट्रासाइक्लिन फाइटोटॉक्सिक है और इसका पर्यावरण पर प्रतिकूल प्रभाव पड़ सकता है। इन कारणों से, हाल के वर्षों में इसका उपयोग कम हो गया है।</string>
    <string name="citrus_greening_prevention">▶ रोग के लक्षणों के लिए नियमित रूप से साइट्रस नाली की निगरानी करें।
\n\n▶ प्रभावित पेड़ों को तुरंत हटा दें।
\n\n▶ के बीच स्वच्छता का एक संपूर्ण मानक बनाए रखें
\n\n▶ खट्टे बढ़ते में शामिल श्रमिक और उपकरण।
\n\n▶ साइरॉलिड्स के वैकल्पिक मेजबान जैसे कि मुरैना पैनकिलाटा, सेवरिनिया बुक्सिफोलिया और साइट्रस (रटैसी) के रूप में एक ही परिवार के अन्य पौधों को हटा दें।\n</string>
    <string name="citrus_greening_cause">Huanglongbing (HLB) के लक्षण जीवाणु कैंडेटस लाइबेरिया बैक्टीरिया एशियाटिक के कारण होते हैं। यह दो psyllid वैक्टर द्वारा लगातार प्रसारित किया जाता है जो साइट्रस खांचे, डायफोरिना सिट्री और ट्रायोआ एरिट्री में सर्वव्यापी हैं। एचएलबी को निम्फ और वयस्कों दोनों द्वारा अधिग्रहित किया जा सकता है, जो उनके 3- से 4 महीने के जीवनकाल में रोग को बनाए और संचारित कर सकता है। हुआंगलोंगिंग प्रणालीगत है और लक्षणों के दिखाई देने से पहले तीन महीनों से लेकर कई वर्षों तक ऊष्मायन अवधि होती है। चर संचरण दर के साथ, भले ही यह ग्राफ्टिंग के माध्यम से रोग फैल सकता है। बीज संचरण भी संभव हो सकता है। अन्य विकृति या विकार भी पत्तियों के इस तरह के एक कटाव को दर्शाते हैं। इस प्रकार कारण का पता लगाने के लिए प्रयोगशालाओं में विश्लेषण के लिए ऊतकों के नमूने भेजने की सिफारिश की जाती है।</string>

    <string name="apple_scab_infected">सेब</string>
    <string name="apple_scab_symptoms">▶ पत्तियों पर छोटे, जैतून-हरे या भूरे रंग के धब्बे।
\n\n▶ बाद में बड़े भूरे पैच बनाते हैं।
\n\n▶ पत्ती विकृति और समय से पहले गिरना।
\n\n▶ फलों पर गहरे भूरे, उभरे हुए, कठोर क्षेत्र।
\n\n▶ फलों का विरूपण और टूटना।</string>
    <string name="apple_scab_biological_treatment">यदि बीमारी का स्तर पिछले सीजन में अधिक था, तो सर्दियों के मौसम में पेड़ पर कवक के विकास को बाधित करने के लिए तरल तांबा कवक का छिड़काव किया जा सकता है। सेब के छिलके के खिलाफ सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से प्रभावी है। हालांकि, बढ़ते मौसम के दौरान रोग के जैविक नियंत्रण के लिए सल्फर और पाइरेथ्रिन युक्त समाधान उपलब्ध हैं।</string>
    <string name="apple_scab_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="apple_scab_prevention">▶ सहनशील या प्रतिरोधी किस्मों का प्रयोग करें।
\n\n▶ बीमारी के संकेतों के लिए बागों की निगरानी करें।
\n\n▶ प्रभावित पत्तियों, अंकुरों और फलों को उठाएं।
\n\n▶ कटाई के बाद अपने पेड़ों के चारों ओर से गिरे हुए पत्तों को रेक करें।
\n\n▶ वैकल्पिक रूप से, उनके अपघटन को बढ़ाने और कवक के जीवन चक्र को बाधित करने के लिए शरद ऋतु में पत्तियों पर 5% यूरिया लागू करें।
\n\n▶ ऊतकों के टूटने को तेज करने के लिए अत्यधिक पत्ता कूड़े को भी पिघलाया जा सकता है।
\n\n▶ एक प्रूनिंग विधि सुनिश्चित करें जो अधिक वायु परिसंचरण के लिए अनुमति देता है।
\n\n▶ शाम को या सुबह जल्दी पानी पिएं और ओवरहेड सिंचाई से बचें।
\n\n▶ पानी पिलाते समय ओले गिरने से बचें,
\n\n▶ मिट्टी का पीएच बढ़ाने के लिए लीफ ड्रॉप के बाद चूना लगाएं।
\n\n▶ पेड़ों के नीचे एक गीली घास फैलाओ, इसे ट्रंक से दूर रखें।\n</string>
    <string name="apple_scab_cause">ऐप्पल स्कैब एक बीमारी है जो फंगस वेंचुरिया इनएक्लेसिस के कारण होती है। यह मुख्य रूप से जमीन पर संक्रमित पत्तियों पर, लेकिन लकड़ी पर कली के तराजू या घावों पर भी जीवित रहता है। वसंत की शुरुआत में, कवक विकास को फिर से शुरू करता है और बीजाणुओं का उत्पादन शुरू करता है, जिन्हें बाद में छुट्टी दे दी जाती है और हवा द्वारा लंबी दूरी पर फैलाया जाता है। ये पत्तियों और फलों को विकसित करने के लिए भूमि में फैलते हैं और एक नया संक्रमण शुरू करते हैं। बिना काटे हुए फल की कलियों के बाहरी हिस्से पपड़ी के लिए अतिसंवेदनशील होते हैं। हालांकि, जैसा कि फल परिपक्व होता है यह अतिसंवेदनशील कम हो जाता है। ह्यूमिड वातावरण, पत्तियों या फलों की गीला अवधि संक्रमण के लिए आवश्यक है। वैकल्पिक मेजबानों में जीनस कॉटनएस्टर, पाइरकांठा और सोरबस की झाड़ियाँ शामिल हैं। सभी सेब किस्मों को पपड़ी के लिए अतिसंवेदनशील होते हैं, गाला अधिक कमजोर होती है।</string>

    <string name="northern_blight_infected">मकई मक्का,चारा</string>
    <string name="northern_blight_symptoms">▶ लक्षण निचले पत्तों पर पहले होते हैं, लंबे संकीर्ण तन के घावों के साथ पत्ती मार्जिन के समानांतर 25-150 मिमी लंबे होते हैं।
\n\n▶ रोग पत्तियों को सूखने, मुरझाने और मरने का कारण बनता है।</string>
    <string name="northern_blight_biological_treatment">ट्राइकोडर्मा हार्ज़ियानम, या बेसिलस सबटिलिस पर आधारित जैव-कवकनाशी संक्रमण के जोखिम को कम करने के लिए विभिन्न चरणों में लागू किया जा सकता है। सल्फर समाधान का आवेदन भी प्रभावी है।</string>
    <string name="northern_blight_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें।</string>
    <string name="northern_blight_prevention">▶ प्रतिरोधी या सहनशील किस्में उगाएं।
\n\n▶ संतुलित पोषक तत्वों की आपूर्ति सुनिश्चित करें और अत्यधिक नाइट्रोजन निषेचन से बचें।
\n\n▶ खेत में और उसके आसपास नियमित रूप से खरपतवार।
\n\n▶ व्यापक प्रसार से बचने के लिए सोयाबीन, सेम, या सूरजमुखी के साथ घुमाएँ।
\n\n▶ पौधे के मलबे को दफनाने के लिए गहरी जुताई करें और मिट्टी में इनोकुलम की मात्रा कम करें।\n</string>
    <string name="northern_blight_cause">मिट्टी में या पौधे के मलबे पर कवक ओवरविंट करता है। वर्षा, रात की ओस, उच्च आर्द्रता और मध्यम तापमान कवक के फैलाव का पक्ष लेते हैं। हवा या बारिश के छींटे से उड़कर यह पहली बार मिट्टी से युवा मक्का के पौधों की निचली पत्तियों पर फैलता है। वर्षा की स्थिति और खराब क्षेत्र अभ्यास अन्य पौधों और खेतों के भीतर इसके प्रसार का पक्ष लेते हैं। बढ़ते मौसम के दौरान संक्रमण के लिए इष्टतम तापमान 18 से 27 डिग्री सेल्सियस के बीच होता है। पत्ती के गीलापन के 6 से 18 घंटे की लंबी अवधि भी आवश्यक है। सोरघम कवक का एक और पसंदीदा मेजबान है।</string>

    <string name="esca_infected">अंगूर</string>
    <string name="esca_symptoms">▶ पत्ते पर पट्टी करना, बाद में नेक्रोटिक सूखना और समय से पहले पत्ती गिरना।
\n\n▶ जामुन पर छोटे, गोल, काले धब्बे, जिसके परिणामस्वरूप दरारें होती हैं।
\n\n▶ लकड़ी के क्रॉस-सेक्शनल कट्स में कंसेंट्रिक रिंग्स।</string>
    <string name="esca_biological_treatment">लगभग 50 डिग्री सेल्सियस पर गर्म पानी में 30 मिनट के लिए निष्क्रिय कटिंग भिगोएँ। यह उपचार हमेशा प्रभावी नहीं होता है और इसलिए इसे अन्य तरीकों के साथ जोड़ा जाना चाहिए। ट्राइकोडर्मा की कुछ प्रजातियों का उपयोग प्रूनिंग घावों, प्रसार सामग्री के बेसल सिरों और ग्राफ्ट यूनियनों के संक्रमण को रोकने के लिए किया गया है। इस उपचार को प्रूनिंग के 24 घंटों के भीतर और फिर 2 सप्ताह बाद करना पड़ता है।</string>
    <string name="esca_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। इस बीमारी को नियंत्रित करने के लिए रासायनिक रणनीतियां मुश्किल हैं, क्योंकि पारंपरिक घाव रक्षक फंगस को प्रभावित करने के लिए सुप्त अंगूर की कटिंग में पर्याप्त रूप से प्रवेश नहीं करते हैं। निवारक अभ्यास सभी ट्रंक रोगों के लिए सबसे प्रभावी प्रबंधन दृष्टिकोण है। उदाहरण के लिए, ग्राफ्टिंग से ठीक पहले, बेलों को पौधे के विकास नियामकों या कवकनाशी-संसेचित योगों वाले विशेष प्रकार के मोम में गहरा किया जा सकता है। यह कवक संदूषण को रोकते हुए ग्राफ्ट यूनियन कैलस विकास को प्रोत्साहित करता है।</string>
    <string name="esca_prevention">▶ वैकल्पिक प्रूनिंग विधियों जैसे विलंबित प्रूनिंग या डबल प्रूनिंग का उपयोग करें।
\n\n▶ भारी बारिश की अवधि के दौरान छंटाई से बचें जब बीजाणु फैलने की संभावना होती है।
\n\n▶ स्प्रिंग में दाख की बारी की निगरानी करें, और मृत स्पर्स की तलाश करें या स्टड शूट के लिए।
\n\n▶ बाद में गर्मियों में, बेल के कांटेदार भागों को काट लें।
\n\n▶ रोगग्रस्त मलबे को दाख की बारी से हटा दें और उन्हें नष्ट कर दें।
\n\n▶ कई वर्षों के लिए देरी फलने जब तक दाखलताओं की जड़ें और शूट की वृद्धि संतुलित नहीं होती है।\n</string>
    <string name="esca_cause">लक्षण मुख्य रूप से कवक Togninia minima के कारण होते हैं लेकिन अन्य कवक भी उदाहरण के लिए Phaeomoniella chlamydospora) में शामिल हो सकते हैं। संक्रमण वास्तव में छोटी लताओं में होता है, लेकिन लक्षण 5-7 साल बाद दाख की बारियां में स्पष्ट हो सकते हैं। फफूंद सर्दियों में बेलों की लकड़ी के हिस्सों में एम्बेडेड ओवरविनटरिंग संरचनाओं में जीवित रहती है। वसंत की वर्षा में गिरावट के दौरान, बीजाणु उत्पन्न होते हैं और रिलीज़ होते हैं और सुप्त छंटाई के दौरान किए गए घावों को संक्रमित कर सकते हैं। प्रूनिंग के बाद कई हफ्तों तक घाव संक्रमण के लिए अतिसंवेदनशील हो सकता है। एक प्रूनिंग घाव संक्रमित होने के बाद, रोगज़नक़ एक स्थायी, स्थानीय लकड़ी का संक्रमण स्थापित करता है, जिसे फफूंदनाशक अनुप्रयोगों द्वारा नहीं मिटाया जा सकता है।</string>

    <string name="black_rot_infected">सेब, अंगूर</string>
    <string name="black_rot_symptoms">▶ लीफ स्पॉट विट डार्क मार्जिन।
\n\n▶ गोली, तना और पत्ती के डंठल भी प्रभावित होते हैं।
\n\n▶ काले फल सड़ांध।</string>
    <string name="black_rot_biological_treatment">खिलने के चरण के तुरंत बाद आप बेसिलस थुरिंजेंसिस का छिड़काव कर सकते हैं।</string>
    <string name="black_rot_chemical_treatment">रासायनिक अनुप्रयोगों को निवारक तरीके से किया जाता है। कैप्टान + मायकोबुटानिल या मैन्कोजेब + माइकोबुटानिल के साथ खिलने से लगभग दो सप्ताह पहले छिड़काव शुरू करें। बौर खुलने से ठीक पहले आप कार्बेरिल या इमिडक्लोप्रिड का भी उपयोग कर सकते हैं। पोस्ट-ब्लूम स्प्रे मेन्कोज़ेब + मायकोबुटानिल, इमिडाक्लोप्रिड या एजेडिराचिन। खिलने के दस दिन बाद आप अपने बेलों पर कैप्टान और सल्फर का मिश्रण भी लगा सकते हैं। क्योंकि अधिकांश अंगूर की किस्में खिलने के तीन से चार सप्ताह बाद संक्रमण के लिए प्रतिरोधी हो जाती हैं, इसलिए उस समय रासायनिक स्प्रे से बचना चाहिए।</string>
    <string name="black_rot_prevention">▶ यदि उपलब्ध हो तो अधिक प्रतिरोधी किस्म चुनें।
\n\n▶ बेल से फलों की ममियां निकालें।
\n\n▶ कटाई के बाद संक्रमित लकड़ी और सुइयों को हटा दिया जाना चाहिए।
\n\n▶ नतीजतन, दाख की बारी से संक्रमित पत्तियों को हटा दें।
\n\n▶ अपने दाख की बारी को मातम से साफ रखें।
\n\n▶ उचित वायु परिसंचरण और प्रकाश व्यवस्था प्रदान करें।
\n\n▶ वानस्पतिक अवस्था से पहले हर साल अपनी दाखलताओं पर गर्व करें।\n</string>
    <string name="black_rot_cause">क्षति कवक फेलोस्टिक्टा एम्पेलिडा के कारण होती है। अंगूर या मिट्टी पर संक्रमित शूटिंग या फलों के ममियों में रोगज़नक़ों की अधिकता होती है। बीजाणु को हल्की बारिश से बाहर निकाला जाएगा और फिर हवा के माध्यम से छितराया जाएगा। इष्टतम विकास की स्थिति 25 डिग्री सेल्सियस और लगातार पत्ती के गीलेपन के 6 घंटे पर पूरी होती है। कवक गर्म और आर्द्र मौसम पसंद करता है। फल की पैदावार में कमी।</string>

    <string name="common_rust_infected">बाजरा, चारा</string>
    <string name="common_rust_symptoms">▶ लेसियन पत्तियों पर शुरू होता है जो छोटे तन के धब्बों में विकसित होता है।
\n\n▶ दोनों ऊपरी और निचले पत्ती की सतहों पर पाए जाते हैं।
\n\n▶ सीज़न में देर से काले करने के लिए गहरे भूरे रंग का हो जाता है।</string>
    <string name="common_rust_biological_treatment">अब तक कोई जैविक उपचार उपलब्ध नहीं है। इस रोग के पाए जाने पर रासायनिक उपचार करें।</string>
    <string name="common_rust_chemical_treatment">यह रोग कवक पुकिनिया सोरगी के कारण होता है। कवक एक वैकल्पिक मेजबान (ऑक्सालिस की एक प्रजाति) में करता है और वसंत के दौरान बीजाणु को छोड़ता है। हवा और बारिश से बीजाणुओं को बड़ी दूरी पर पहुँचाया जा सकता है। वे पत्तियों पर उतरते समय संक्रमण प्रक्रिया शुरू करते हैं। हवा और बारिश के कारण पौधे से पौधे तक माध्यमिक संक्रमण भी हो सकता है। रोग का विकास उच्च सापेक्ष आर्द्रता (लगभग 100%), 15 और 200C (क्षेत्र के आधार पर भिन्न हो सकता है) के बीच ओस, बारिश और शांत तापमान का पक्षधर है। गर्म, शुष्क मौसम धीमी गति से या कवक के विकास और बीमारी की घटनाओं में बाधा बनेगा। यह बीज उत्पादन और स्वीट कॉर्न के लिए उपयोग किए जाने वाले पौधों में एक समस्या है। औद्योगिक उत्पादों के लिए, या प्रसंस्कृत खाद्य पदार्थ बनाने के लिए पशुधन फ़ीड के रूप में खेती किए गए पौधों का संबंध नहीं है। पादप उत्पादकता कम होने और रहने के कारण उपज कम हो जाती है।</string>
    <string name="common_rust_prevention">▶ संयंत्र प्रतिरोधी किस्में स्थानीय रूप से उपलब्ध हैं।
\n\n▶ संक्रमण के लिए इष्टतम स्थितियों से बचने के लिए जल्दी पौधे लगाएं।
\n\n▶ पहले परिपक्व होने वाली छोटी किस्मों का उपयोग करें।
\n\n▶ बीमारी के संकेतों के लिए नियमित रूप से अपनी फसल की निगरानी करें, यहां तक ​​कि मौसम के मौसम में भी।
\n\n▶ नाइट्रोजन के विभाजन अनुप्रयोगों के साथ संतुलित निषेचन सुनिश्चित करें।
\n\n▶ गैर-अतिसंवेदनशील फसलों के साथ फसल रोटेशन की योजना बनाएं।\n</string>
    <string name="common_rust_cause">यह रोग कवक पुकिनिया सोरगी के कारण होता है। कवक एक वैकल्पिक मेजबान (ऑक्सालिस की एक प्रजाति) में overwinters करता है और वसंत के दौरान बीजाणु को छोड़ता है। हवा और बारिश से बीजाणुओं को बड़ी दूरी पर पहुँचाया जा सकता है। वे पत्तियों पर उतरते समय संक्रमण प्रक्रिया शुरू करते हैं। हवा और बारिश के कारण पौधे से पौधे तक माध्यमिक संक्रमण भी हो सकता है। रोग का विकास उच्च सापेक्ष आर्द्रता (लगभग 100%), 15 और 20 डिग्री सेल्सियस (क्षेत्र के आधार पर भिन्न हो सकता है) के बीच ओस, बारिश और शांत तापमान का पक्षधर है। गर्म, शुष्क मौसम धीमी गति से या कवक के विकास और बीमारी की घटनाओं में बाधा बनेगा। यह बीज उत्पादन और स्वीट कॉर्न के लिए उपयोग किए जाने वाले पौधों में एक समस्या है। औद्योगिक उत्पादों के लिए, या प्रसंस्कृत खाद्य पदार्थ बनाने के लिए पशुधन फ़ीड के रूप में खेती किए गए पौधों का संबंध नहीं है। पादप उत्पादकता कम होने और रहने के कारण उपज कम हो जाती है।</string>

    <string name="gray_leaf_spot_infected">मक्का</string>
    <string name="gray_leaf_spot_symptoms">▶ पीले पड़ाव से घिरे छोटे, पिनपॉइंट घाव।
\n\n▶ पूरे पत्तों के घावों में कसाव और धुंधलापन हो सकता है।</string>
    <string name="gray_leaf_spot_biological_treatment">इस बीमारी को नियंत्रित करने के लिए कोई जैविक नियंत्रण उपलब्ध नहीं है।</string>
    <string name="gray_leaf_spot_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा निवारक उपायों और जैविक उपचार के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। फोलियर फफूंदनाशक उपचार बीमारी का प्रबंधन करने का एक तरीका है यदि यह प्रारंभिक अवस्था में होता है लेकिन इसे मौसम की स्थिति, संभावित उपज हानि और पौधे की संवेदनशीलता के खिलाफ भारित करना पड़ता है। पाइरक्लोस्ट्रॉबिन और स्ट्रोबिल्यूरिन, या एज़ोक्सिस्ट्रोबिन और प्रोपिकोनाज़ोल, प्रोथीकोनाज़ोल और ट्राइफ़्लोक्सिस्ट्रोबिन के संयोजन वाले कवक फंगस को नियंत्रित करने के लिए अच्छी तरह से काम करते हैं।</string>
    <string name="gray_leaf_spot_prevention">▶ यदि आपके क्षेत्र में उपलब्ध हो तो पौधों की प्रतिरोधी किस्में।
\n\n▶ पौधों के लिए प्रतिकूल परिस्थितियों से बचने के लिए देर से संयंत्र।
\n\n▶ पौधों के बीच की जगह को चौड़ा करके अच्छा वेंटिलेशन रखें।
\n\n▶ गहरी जुताई करें और फसल के बाद सभी पौधों के अवशेषों को दफन करें।
\n\n▶ गैर-मेजबान पौधों के साथ दीर्घकालिक फसल रोटेशन की योजना बनाएं।\n</string>
    <string name="gray_leaf_spot_cause">ग्रे पत्ती स्पॉट रोग कवक Cercospora zeae-maydis के कारण होता है। यह लंबे समय तक मिट्टी में पौधों के अवशेषों में जीवित रहता है। वसंत के दौरान, बीजों को बारिश के छींटे और हवा से निचली पत्तियों पर ले जाया जाता है। इसका जीवनचक्र ऊंचे तापमान (25 से 30 डिग्री सेल्सियस), उच्च आर्द्रता (ओस, कोहरे) और लंबे समय तक पत्ती के गीलेपन का पक्षधर है। गर्म, शुष्क मौसम इसके विकास में बाधा डालते हैं। विभिन्न पौधों की किस्मों के बीच लक्षण थोड़ा भिन्न होते हैं। कवक अपने जीवनचक्र (संक्रमण से नए बीजाणुओं के उत्पादन तक) को 14-21 दिनों की असाध्य किस्म में और 21-28 दिनों में प्रतिरोधी एक में पूरा कर लेता है।</string>

    <string name="leaf_scorch_infected">स्ट्रॉबेरी, अंगूर</string>
    <string name="leaf_scorch_symptoms">▶ पीले मार्जिन के साथ पत्तियों पर स्पॉट।
\n\n▶ शीघ्रपतन।</string>
    <string name="leaf_scorch_biological_treatment">इस बीमारी के खिलाफ कोई भी जैविक उपचार उपलब्ध नहीं है। भारी नुकसान से बचने का सबसे अच्छा तरीका है कि गंभीर रूप से संक्रमित टहनियों या पूरे पौधों को हटा दिया जाए और उन्हें दूर-दूर तक गहरे दफन या जलाकर नष्ट कर दिया जाए। अच्छा निराई और स्वच्छता कार्यक्रमों की भी सिफारिश की जाती है।</string>
    <string name="leaf_scorch_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। बरसात से पहले मैन्कोजेब युक्त फफूंदनाशकों को लगाने से इस बीमारी को नियंत्रित किया जा सकता है। अनुप्रयोगों को शुरुआती शूटिंग वृद्धि पर शुरू करना चाहिए, और फलों का सेट के माध्यम से संरक्षण बनाए रखना चाहिए, बारिश के मौसम के दौरान और भी अधिक।</string>
    <string name="leaf_scorch_prevention">▶ प्रमाणित स्रोतों से केवल रोपण सामग्री प्राप्त करें।
\n\n▶ बेलों के बीच पर्याप्त जगह सुनिश्चित करें।
\n\n▶ वायु परिसंचरण को बढ़ाने वाले उपायों को लागू करें पौधों के बीच, उदाहरण के लिए छंटाई के माध्यम से।
\n\n▶ रोग के लक्षणों के लिए नियमित रूप से दाख की बारी की निगरानी करें।\n</string>
    <string name="leaf_scorch_cause">कवक पी टेट्रास्पोरा, जो पत्ती झुलसा का कारण बनता है, दाख की बारी के फर्श पर संक्रमित पत्तियों में सर्दियों में जीवित रहता है। इसलिए, पर्ण मुक्त सुप्त कटिंग इन कवक के लिए एक मार्ग प्रदान नहीं करते हैं। वसंत ऋतु में गीले मौसम के दौरान इन गिरी हुई पत्तियों से फंगल बीजाणु निकलते हैं और हवा और पानी के छींटों द्वारा नई पत्तियों और फूलों के तनों में फैल जाते हैं। आमतौर पर सड़न रोकने वाली पत्तियों पर ओवरविन्टरिंग फंगस से वसंत में संक्रमण का केवल एक चक्र होता है। कभी-कभी लगातार बारिश के कई दिनों के बाद भी, बेल से संक्रमित संक्रमित पत्तियों के मृत ऊतक पर बीजाणु बन सकते हैं। ये बीजाणु बढ़ते मौसम के दौरान किसी भी समय द्वितीयक संक्रमण पैदा कर सकते हैं यदि नम स्थितियाँ बनी रहती हैं। यह बताता है कि क्यों रोग अधिकांश वर्षों में अनुपस्थित हो सकता है लेकिन लंबे समय तक बरसात के मौसम में गंभीर हो सकता है।</string>

    <string name="target_spot_infected">टमाटर, आलू, सोयाबीन</string>
    <string name="target_spot_symptoms">▶ पत्ती पर अनियमित लाल-भूरे रंग के घाव।
\n\n▶ हल्के हरे से पीले मार्जिन के साथ लेसियन।
\n\n▶ बड़े घावों में हल्के या गहरे रंग के छल्ले होते हैं।</string>
    <string name="target_spot_biological_treatment">इस बीमारी के खिलाफ कोई भी जैविक उपचार उपलब्ध नहीं है। भारी नुकसान से बचने का सबसे अच्छा तरीका है कि गंभीर रूप से संक्रमित टहनियों या पूरे पौधों को हटा दिया जाए और उन्हें दूर-दूर तक गहरे दफन या जलाकर नष्ट कर दिया जाए। अच्छा निराई और स्वच्छता कार्यक्रमों की भी सिफारिश की जाती है।</string>
    <string name="target_spot_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। कवकनाशी का उपयोग शायद ही कभी आर्थिक रूप से व्यवहार्य है। Pyraclostrobin, epoxiconazole और fluxapyrod या bixafen, prothioconzole और trifloxystrobin के मिश्रण वाले उत्पाद फंगस को नियंत्रित करने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name="target_spot_prevention">▶ आर्थिक नुकसान से बचने के लिए अधिक उपज वाली किस्मों का उपयोग करें।
\n\n▶ पहले पौधे लगाएं और जल्दी परिपक्व होने वाली किस्मों के साथ चोटी के संक्रमण से बचें।
\n\n▶ फसल के बाद पौधे के अवशेषों से खेत को अच्छी तरह साफ करें।
\n\n▶ गैर मेजबान फसलों के साथ घुमाएं और एक ही क्षेत्र में मोनोकल्चर से बचें।\n</string>
    <string name="target_spot_cause">फसल के मलबे और मिट्टी में कवक Corynespora cassiicola। संक्रमण के लिए अनुकूल परिस्थितियां उच्च आर्द्रता (> 80%) और पत्तियों पर मुफ्त नमी हैं। शुष्क मौसम रोग के विकास को दबा देगा। यह रोग देर से पकने वाली किस्मों या उच्च वर्षा के मौसम में अतिसंवेदनशील किस्मों पर संभावित रूप से गंभीर है।</string>

    <string name="leaf_rust_infected">सेब</string>
    <string name="leaf_rust_symptoms">▶ पत्तियों पर छोटे नारंगी से लेकर भूरे रंग के मवाद।
\n\n▶ पीले मार्जिन से घिरे हुए गुच्छे।
\n\n▶ पत्ती म्यान भी प्रभावित हो सकते हैं।</string>
    <string name="leaf_rust_biological_treatment">इस बीमारी के खिलाफ कोई भी जैविक उपचार उपलब्ध नहीं है। भारी नुकसान से बचने का सबसे अच्छा तरीका है कि गंभीर रूप से संक्रमित टहनियों या पूरे पौधों को हटा दिया जाए और उन्हें दूर-दूर तक गहरे दफन या जलाकर नष्ट कर दिया जाए। अच्छा निराई और स्वच्छता कार्यक्रमों की भी सिफारिश की जाती है।</string>
    <string name="leaf_rust_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। रोग से बचने के लिए प्रोपोकोनाजोल या ट्राईजोल युक्त फफूंद स्प्रे फफूंदनाशक का छिड़काव किया जा सकता है। उत्पाद का उपयोग करने के तरीके के निर्देशों को ध्यान से पढ़ें। प्रतिरोध के विकास से बचने के लिए आवेदन के समय और खुराक का सम्मान करें।</string>
    <string name="leaf_rust_prevention">▶ यदि उपलब्ध हो तो स्थिर और प्रतिरोधी किस्में उगाएं।
\n\n▶ स्वयंसेवी पौधों के लिए स्क्रीन फ़ील्ड और उन्हें हटा दें।
\n\n▶ रोपण पर कम फसल घनत्व सुनिश्चित करें।
\n\n▶ एक स्वस्थ फसल रोटेशन की योजना बनाएं और उसे लागू करें।
\n\n▶ नाइट्रोजन का पर्याप्त निषेचन सुनिश्चित करें।
\n\n▶ कटाई के बाद फसल का मलबा हटाएं और नष्ट करें।\n</string>
    <string name="leaf_rust_cause">यह बीमारी कवक पुकिनिया ट्रिटिकिना के कारण होती है, जो पौधों के ऊतकों का एक परजीवी परजीवी है। इसे अपने जीवन चक्र को पूरा करने के लिए जीवित गेहूं के पौधों या वैकल्पिक मेजबानों की जरूरत है। बीजाणु अपने स्रोत से सैकड़ों किलोमीटर तक हवा की धाराओं द्वारा छितराए जाते हैं। अंकुरण प्रक्रिया के लिए उच्च नमी या पत्ती के गीलेपन की एक लंबी अवधि और 10 और 30 डिग्री सेल्सियस (16-22 डिग्री सेल्सियस इष्टतम हैं) के बीच तापमान की आवश्यकता होती है। इन स्थितियों में, बीजाणुओं का अंकुरण पत्ती के साथ उनके पहले संपर्क से 30 मिनट के भीतर हो सकता है। उच्च नाइट्रोजन निषेचन दर भी अनुकूल हैं। कवक पत्तियों या म्यान पर प्राकृतिक उद्घाटन के माध्यम से पौधे में प्रवेश करता है। कवक अपने जीवन चक्र को 7 से 8 दिनों में पूरा कर सकता है, जो क्षेत्र की स्थितियों पर निर्भर करता है। Puccinia triticina अनाज परिवार में विभिन्न प्रकार के वैकल्पिक मेजबान हैं।</string>

    <string name="isariopsis_leaf_spot_infected">अंगूर</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_symptoms">▶ पत्तियों पर हल्के पीले धब्बे।
\n\n▶ धब्बों के केंद्रों में अनियमित भूरा भाग।
\n\n▶ पत्तियों का पीला पड़ना और झड़ना।
\n\n▶ डिफोलिएशन प्लांट Vigor को कम करता है।</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_biological_treatment">इस बीमारी के खिलाफ कोई भी जैविक उपचार उपलब्ध नहीं है। भारी नुकसान से बचने का सबसे अच्छा तरीका है कि गंभीर रूप से संक्रमित टहनियों या पूरे पौधों को हटा दिया जाए और उन्हें दूर-दूर तक गहरे दफन या जलाकर नष्ट कर दिया जाए। अच्छा निराई और स्वच्छता कार्यक्रमों की भी सिफारिश की जाती है।</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_chemical_treatment">यदि उपलब्ध हो तो हमेशा जैविक उपचार के साथ निवारक उपायों के साथ एक एकीकृत दृष्टिकोण पर विचार करें। समय पर ढंग से पारंपरिक फफूंदनाशकों के आवेदन के साथ कोणीय पत्ती के स्थान को नियंत्रित किया जा सकता है, संक्रमण से बचने के लिए सीजन के शुरुआती दिनों में कवकनाशी का दोहराव सबसे प्रभावी तरीका है।</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_prevention">▶ यदि क्षेत्र में उपलब्ध है, तो अधिक सहिष्णु या प्रतिरोधी बेल किस्मों का उपयोग करें।
\n\n▶ रोग के लक्षणों के लिए दाख की बारी की अक्सर जाँच करें।
\n\n▶ एक अच्छा निषेचन कार्यक्रम के माध्यम से दाखलताओं को स्वस्थ रखें।
\n\n▶ अधिक देर से उगने वाली खाद से बचना।
\n\n▶ दाख की बारियां के आसपास जंगली मस्कैडिन दाखलताओं को हटा दें।
\n\n▶ चंदवा को कवर करें ताकि यह पर्णसमूह के अच्छे वातन की अनुमति दे।
\n\n▶ फसल के बाद पौधों के अवशेषों को साफ रखें।\n</string>
    <string name="isariopsis_leaf_spot_cause">इसके लक्षण फंगल प्लांट पैथोजन मायकोस्फेरेला एंजुलता के कारण होते हैं। यह मस्कैडिन ग्रेप्स (Vitis rotundifolia) की एक महत्वपूर्ण बीमारी है, लेकिन अन्य अंगूरों को भी प्रभावित कर सकती है। बीजाणु हवा और पानी के छींटे द्वारा अन्य पत्तियों और पौधों तक फैल जाते हैं। वे पत्तियों या घावों पर मौजूद प्राकृतिक छिद्रों के माध्यम से पौधे के ऊतकों में प्रवेश करते हैं और संक्रमित करते हैं। संक्रमित पत्तियों में एक खराब प्रकाश संश्लेषण होता है, जिसके परिणामस्वरूप पत्ती की हानि, बेल की खराब ताक़त और अंगूर का सूरज की किरणों के संपर्क में आना शामिल है। यदि यह फलों के सेट से पहले होता है, तो संक्रमण परिपक्वता से पहले बेरी के विकास को धीमा या रोक सकता है। रोगज़नक़ विशेष रूप से पहले बढ़ते मौसम के दौरान गर्म, गीली स्थितियों में पनपता है।</string>

    <string name="npk_fertilizer">एनपीके उर्वरक</string>
    <string name="dap_fertilizer">डीएपी उर्वरक</string>
    <string name="mop_fertilizer">एमओपी उर्वरक</string>
    <string name="ssp_fertilizer">एसएसपी उर्वरक</string>
    <string name="nitro_phosphate_fertilizer">नाइट्रो फॉस्फेट</string>
    <string name="ammonium_sulphate_fertilizer">अमोनियम सल्फेट</string>

    <string name="price">मूल्य प्रति किलो</string>
    <string name="nutrients_contain">इसमें कौन से पोषक तत्व होते हैं?</string>
    <string name="how_it_helps">यह फसल पोषण में कैसे मदद करता है?</string>
    <string name="how_it_benefits">इससे किसानों को क्या लाभ होता है?</string>
    <string name="crops_used">वे कौन सी फसलें हैं जिनमें किसान इसका उपयोग कर सकते हैं?</string>

    <string name="npk_price">₹ 23-26</string>
    <string name="npk_nutrients_contain">नाइट्रोजन, फास्फोरस, पोटेशियम</string>
    <string name="npk_how_it_helps">▶ 1:1:1 अनुपात में एन, पी और के शामिल हैं
\n\n▶ प्रत्येक नाइट्रोजन, फॉस्फेट और पोटाश की 16% आपूर्ति करता है
\n\n▶ दो रूपों में एन की उपलब्धता सुनिश्चित करता है। इसमें अमोनिया के रूप में 5% N और यूरिया के रूप में 12% होता है
\n\n▶ पानी में घुलनशील रूप में 16% फॉस्फेट में से 14.5% होता है, जो फसलों के लिए आसानी से उपलब्ध होता है
\n\n▶ पानी में घुलनशील रूप में संपूर्ण पोटाश होता है</string>
    <string name="npk_how_it_benefits">▶ लगभग सभी फसलों के लिए आदर्श उर्वरक क्योंकि यह सभी 3 प्रमुख पोषक तत्वों की आपूर्ति करता है
\n\n▶ पसब्जी फसलों के लिए आदर्श रूप से उपयुक्त</string>
    <string name="npk_crops_used">अनाज, दालें, तिलहन, फल​और सब्जियों की फसलें</string>

    <string name="dap_price">₹ 22-24</string>
    <string name="dap_nutrients_contain">नाइट्रोजन और फास्फोरस</string>
    <string name="dap_how_it_helps">▶ इसमें 18% नाइट्रोजन और 46% फास्फोरस होता है
\n\n▶ डीएपी में उच्च पानी में घुलनशील फास्फोरस होता है जो जड़ वृद्धि को बढ़ाता है और बदले में अच्छी फसल खड़ी होती है
\n\n▶ दलहन और तिलहन फसलों के लिए नाइट्रोजन और फास्फोरस अनुपात सबसे उपयुक्त हैं best</string>
    <string name="dap_how_it_benefits">▶ फूलों की संख्या और फलों की सेटिंग को बढ़ाता है, जिससे फसल की गुणवत्ता और उपज में सुधार होता है
\n\n▶ शांत और क्षारीय मिट्टी के लिए अच्छी तरह से अनुकूल</string>
    <string name="dap_crops_used">गन्ना, कपास, तिलहन और दलहन फसलें</string>

    <string name="ssp_price">₹ 7-10</string>
    <string name="ssp_nutrients_contain">फास्फोरस</string>
    <string name="ssp_how_it_helps">▶ इसमें 16% फास्फोरस होता है, जो 100% पानी में घुलनशील होता है
\n\n▶ जोरदार जड़ विकास को बढ़ावा देता है
\n\n▶ मिट्टी की बनावट में सुधार करता है
\n\n▶ एसएसपी में 11% सल्फर होता है जो तिलहन फसलों में तेल की मात्रा बढ़ाता है
\n\n▶ इसमें 21% कैल्शियम होता है, जो पुआल की कठोरता को बढ़ाता है और जिससे फसल में कीट प्रतिरोध बढ़ता है
\n\n▶ दलहनी फसलों की जड़ों पर जड़ गांठ बनाने में मदद करता है
\n\n▶ सफेद जड़ों की वृद्धि में सुधार करता है</string>
    <string name="ssp_how_it_benefits">▶ पोषक तत्वों की उपयोग क्षमता को बढ़ाता है, इसलिए उर्वरकों पर लागत कम करता है
\n\n▶ फूलों का गिरना कम करता है और फलों की सेटिंग बढ़ाता है
\n\n▶ तिलहन फसलों में तेल की मात्रा बढ़ाता है, इसलिए उच्च बाजार मूल्य
\n\n▶ कीट की घटनाओं को कम करता है, इसलिए कीट नियंत्रण लागत को कम करता है
\n\n▶ फसल की गुणवत्ता और उपज में सुधार, इसलिए किसानों की आय में वृद्धि</string>
    <string name="ssp_crops_used">गन्ना, कपास, तिलहन और दलहन फसलें</string>

    <string name="mop_price">₹ 17-20</string>
    <string name="mop_nutrients_contain">पोटेशियम क्लोराइड</string>
    <string name="mop_how_it_helps">▶ 60% पोटाश होता है
\n\n▶ पोटाश का आसानी से पानी में घुलनशील रूप</string>
    <string name="mop_how_it_benefits">▶ मृदा परीक्षण के आधार पर स्वतंत्र रूप से फसल पर लगाया जा सकता है
\n\n▶ उपज की बेहतर गुणवत्ता
\n\n▶ कीट प्रबंधन की लागत कम करता है</string>
    <string name="mop_crops_used">अनाज, दलहन, तिलहन, सब्जी और फलों की फसलें</string>

    <string name="nitro_price">₹ 20-22</string>
    <string name="nitro_nutrients_contain">नाइट्रोजन और फास्फोरस</string>
    <string name="nitro_how_it_helps">▶ नाइट्रेट और अमोनिया दोनों रूपों में नाइट्रोजन होता है। इसलिए, फसल को नाइट्रोजन की लंबे समय तक उपलब्धता availability
\n\n▶ उच्च पानी में घुलनशील फॉस्फेट तेजी से जड़ विकास में मदद करता है
\n\n▶ जड़ और अंकुर विकास में सुधार करता है
\n\n▶ अम्लीय प्रकृति का। मिट्टी के पीएच में सुधार करता है, खासकर क्षारीय क्षेत्रों में</string>
    <string name="nitro_how_it_benefits">▶ प्रिल्ड उर्वरक, इसलिए मिलावट असंभव
\n\n▶ फसलों को सूखे का सामना करने/उससे बचने में सक्षम बनाता है
\n\n▶ फसलें अधिक समय तक हरी रहती हैं
\n\n▶ उच्च फसल पैदावार और फसल उत्पादन की बेहतर गुणवत्ता</string>
    <string name="nitro_crops_used">सभी अनाज, दालें, तिलहन, फल ​​और सब्जी फसलें</string>

    <string name="ammonium_price">₹ 340-400</string>
    <string name="ammonium_nutrients_contain">नाइट्रोजन और सल्फर</string>
    <string name="ammonium_how_it_helps">▶ अमोनियम सल्फेट एक त्वरित अभिनय अम्लीय उर्वरक है
\n\n▶ इसमें 20.5% नाइट्रोजन होता है, जो धान की फसल में नाइट्रोजन का सबसे पसंदीदा स्रोत है
\n\n▶ निक्षालन द्वारा नाइट्रोजन की कोई हानि नहीं होती है
\n\n▶ चूंकि यह लीचिंग के लिए प्रतिरोधी है, इसलिए यह रोपण के समय अधिक उपयुक्त है
\n\n▶ फसल की सल्फर आवश्यकता को पूरा करने के लिए इसमें 23% सल्फर होता है
\n\n▶ यह सल्फर की उपस्थिति के कारण फसल को नाइट्रोजन का कुशलतापूर्वक उपयोग करने में मदद करता है</string>
    <string name="ammonium_how_it_benefits">▶ अन्य फसलों के लिए शीर्ष ड्रेसिंग के लिए उपयुक्त
\n\n▶ इसमें 23% सल्फर होता है, जो फसल की गुणवत्ता और उपज बढ़ाने में मदद करता है
\n\n▶ लवणीय और क्षारीय मिट्टी के लिए उपयुक्त</string>
    <string name="ammonium_crops_used">गन्ना, तंबाकू, धान</string>

    <string name="seeding_stage">बीज अवस्था के दौरान</string>
    <string name="vegetative_stage">वानस्पतिक अवस्था के दौरान</string>
    <string name="flowering_stage">फूल अवस्था के दौरान</string>
    <string name="fruiting_stage">फलों के चरण के दौरान</string>
    <string name="harvesting_stage">फसल अवस्था के दौरान</string>

    <string name="tomatoabout">
टमाटर, (सोलनम लाइकोपर्सिकम), नाइटशेड परिवार (सोलानेसी) का फूल वाला पौधा, इसकी खाद्य फलों के लिए बड़े पैमाने पर खेती की जाती है। पोषण संबंधी उद्देश्यों के लिए एक सब्जी के रूप में लेबल किए गए टमाटर विटामिन सी और फाइटोकेमिकल लाइकोपीन का एक अच्छा स्रोत हैं। फलों को आमतौर पर सलाद में कच्चा खाया जाता है, पकी हुई सब्जी के रूप में परोसा जाता है, विभिन्न तैयार व्यंजनों के एक घटक के रूप में उपयोग किया जाता है, और अचार बनाया जाता है। इसके अतिरिक्त, विश्व की टमाटर की फसल का एक बड़ा प्रतिशत प्रसंस्करण के लिए उपयोग किया जाता है; उत्पादों में डिब्बाबंद टमाटर, टमाटर का रस, केचप, प्यूरी, पेस्ट, और "धूप में सुखाए गए" टमाटर या निर्जलित गूदा शामिल हैं।\n\n
    टमाटर के पौधे आम तौर पर बहुत अधिक शाखाओं वाले होते हैं, जो 60-180 सेमी (24-72 इंच) फैलते हैं और फलते समय कुछ पीछे होते हैं, लेकिन कुछ रूप कॉम्पैक्ट और सीधे होते हैं। पत्तियां कम या ज्यादा बालों वाली, तेज गंध वाली, सूक्ष्म रूप से मिश्रित, और 45 सेमी (18 इंच) तक लंबी होती हैं। पांच पंखुड़ी वाले फूल पीले, 2 सेमी (0.8 इंच) के पार, पेंडेंट और गुच्छेदार होते हैं। फल जामुन होते हैं जिनका व्यास 1.5 से 7.5 सेमी (0.6 से 3 इंच) या उससे अधिक होता है। वे आमतौर पर लाल, लाल या पीले रंग के होते हैं, हालांकि हरे और बैंगनी रंग की किस्में मौजूद होती हैं, और वे आकार में लगभग गोलाकार से अंडाकार और लम्बी से नाशपाती के आकार की होती हैं। प्रत्येक फल में जेली जैसे गूदे से घिरे छोटे बीजों की कम से कम दो कोशिकाएँ होती हैं।

    </string>
    <string name="tomatoadvise">
        ▶शुरू करने के लिए, टमाटर के बीजों को घर के अंदर 3 से 4 इंच गहरे या मध्यम उपजाऊ मिट्टी में लगभग  इंच गहरे छोटे गमलों में लगाएं।\n\n
 ▶टमाटर के लिए 6.0 से 6.8 तक की मिट्टी का पीएच सबसे अच्छा होता है। भारी मिट्टी को छोड़कर लगभग किसी भी प्रकार की बगीचे की मिट्टी में टमाटर उगेंगे।\n\n
 ▶टमाटर के बीजों के अंकुरण के लिए आवश्यक आदर्श तापमान 21 से 27℃ (70 से 80℉) के बीच होता है। सर्वोत्तम अंकुरण परिणामों के लिए, बर्तनों को गर्म और अंधेरी जगह पर रखें। अंकुर १० से १४ दिनों में दिखाई देने चाहिए।\n\n
 ▶घर में स्वस्थ टमाटर उगाने का राज मिट्टी में है। टमाटर की सफल वृद्धि के लिए इष्टतम मिट्टी की नमी बनाए रखना आवश्यक है।\n\n
 ▶बीजों को अंकुरण तक बहुत कम पानी की आवश्यकता होती है। मिट्टी के शीर्ष को नम रखने के लिए रोपाई को धुंधला करने के लिए एक स्प्रे बोतल का प्रयोग करें। यदि आपको लगता है कि मिट्टी बहुत अधिक नम हो गई है, तो बस गमले में लगे पौधे को ऐसे क्षेत्र में रखें जहाँ हवा का प्रवाह बढ़े।

    </string>

    <string name="potatoabout">

        आलू, (सोलनम ट्यूबरोसम),
        नाइटशेड परिवार (सोलानेसी) में वार्षिक पौधा,
        इसके स्टार्चयुक्त खाद्य कंदों के लिए उगाया जाता है।
        आलू पेरू-बोलीवियन एंडीज का मूल निवासी है और दुनिया की मुख्य खाद्य फसलों में से एक है। आलू को अक्सर पूरी तरह से परोसा जाता है या पकी हुई सब्जी के रूप में मैश किया जाता है और आलू के आटे में भी पिसा जाता है, बेकिंग में और सॉस के लिए गाढ़ा करने के लिए उपयोग किया जाता है। कंद अत्यधिक सुपाच्य होते हैं और विटामिन सी, प्रोटीन, थियामिन और नियासिन की आपूर्ति करते हैं।
   \n\n
        आलू जीनस सोलनम की लगभग 150 कंद-असर वाली प्रजातियों में से एक है (एक कंद एक भूमिगत तने का सूजा हुआ अंत है)। मिश्रित पत्तियां सर्पिल रूप से व्यवस्थित होती हैं; प्रत्येक पत्ता २०-३० सेंटीमीटर (लगभग ८-१२ इंच) लंबा होता है और इसमें एक टर्मिनल लीफलेट और दो से चार जोड़ी लीफलेट होते हैं। सफेद, लैवेंडर या बैंगनी रंग के फूलों में पांच जुड़ी हुई पंखुड़ियाँ और पीले पुंकेसर होते हैं। फल एक छोटा जहरीला बेरी है जिसमें कई बीज होते हैं।
    </string>
    <string name="potatoadvise">
        •आलू ४५° से ५५°F (7° से 13°C) के बीच ठंडी, अच्छी जल निकासी वाली, ढीली मिट्टी में सबसे अच्छी तरह उगते हैं।\n\n
• ऐसा स्थान चुनें जहां पूर्ण सूर्य हो—हर दिन कम से कम ६ घंटे धूप।\n\n
•आलू को लगभग 3 फीट की दूरी पर पंक्तियों में उगाएं।\n\n
• कुदाल या गोल-बिंदु वाले फावड़े से, लगभग ६ इंच चौड़ी और ८ इंच गहरी खाई खोदें, नीचे की ओर लगभग ३ इंच चौड़ी करें।\n\n
•रोपण से पहले खाई के तल में पूरी तरह से सड़ी हुई खाद या जैविक खाद में फैलाएं और मिलाएं।\n\n
        •प्रत्येक खाई में, प्रत्येक 12 से 14 इंच में एक बीज आलू का टुकड़ा (नीचे की ओर काटा हुआ) रखें और 3 से 4 इंच मिट्टी से ढक दें।\n\n
• अगर आपके बगीचे की मिट्टी बहुत पथरीली है, तो आलू के बीज के टुकड़े सीधे जमीन पर रख दें। मिट्टी और खाद के मिश्रण के साथ छिड़के। आलू के बढ़ने पर सामग्री को ऊपर की ओर रखते हुए, उन्हें पुआल या पत्तियों से ढक दें।\n\n
• सबसे अच्छी शुरुआत बीज आलू हैं। आलू के बीज या किराना उत्पाद के साथ बीज आलू को भ्रमित न करें! ऐसे बीज आलू का चयन करें जिनमें उभरी हुई आंखें (कलियां) हों।\n\n
• बड़े आलू को मोटे तौर पर गोल्फ की गेंद के आकार के टुकड़ों में काटने के लिए एक साफ, नुकीले चाकू का उपयोग करें, यह सुनिश्चित करें कि प्रत्येक टुकड़े पर कम से कम 2 आंखें हों। (आलू जो मुर्गी के अंडे से छोटे होते हैं उन्हें पूरा लगाया जाना चाहिए।)\n\n
• अगर आप आलू के टुकड़े खुद काट रहे हैं, तो रोपण से 1 से 2 दिन पहले ऐसा करें। इससे उन्हें "ठीक" होने और कटी हुई सतह पर एक सुरक्षात्मक परत बनाने का मौका मिलेगा, जिससे नमी बनाए रखने और सड़न प्रतिरोध दोनों में सुधार होगा।\n\n
• रोपण के १२ से १६ दिनों के बाद, जब अंकुर दिखाई देते हैं, एक कुदाल का उपयोग करके धीरे-धीरे खाई में ३ से ४ इंच मिट्टी भर दें, जिससे पौधों का कुछ इंच खुला रह जाए। कई हफ्तों में दोहराएं, मिट्टी को जमीनी स्तर से ४ से ५ इंच ऊपर टीला छोड़ दें \n\n
• आलू के पौधे उभरने के बाद, नमी बचाने के लिए पंक्तियों के बीच जैविक गीली घास डालें, खरपतवार नियंत्रण में मदद करें और मिट्टी को ठंडा करें।


    </string>
    <string name="soyabeenadvise">
औसतन 2 से 3 सप्ताह बाद वसंत में सोयाबीन बोएं
    अंतिम ठंढ की तारीख जब मिट्टी कम से कम 60 ° F (16 ° C) तक गर्म हो गई है। \n\n
    सोयाबीन सबसे अच्छा होता है जहाँ दिन का तापमान 60 ° F और 70 ° F (16-21 ° C) के बीच रहता है।
    गर्म सर्दियों वाले क्षेत्रों में देर से सर्दियों में सोयाबीन के पौधे लगाएं। सोयाबीन ठंढ-सहिष्णु नहीं हैं। \n \n

    सोयाबीन के बीज को 1 से 2 इंच (2.5-5cm) गहरा, 2 से 4 इंच (5-1ocm) के अलावा पंक्तियों में 24 से 30 इंच) 61-76cm) के बीच बोएं। \n\n
    4 से 6 इंच (1015 सेमी) के अलावा पतले सफल अंकुर; कटअवे पतले अंकुरों को कैंची से काटें
    शेष पौधों की जड़ों को परेशान नहीं करने के लिए जमीनी स्तर पर सावधान रहें। \n\n
    बोने से पहले बीज को न भिगोएँ और पानी को न डालें
    रोपण के तुरंत बाद; बहुत नम बीज खराब हो सकते हैं और अंकुरित हो सकते हैं।</string>


    <string name="ck" > ▶ एही सेब का पेड़ (मालुस डोमेस्टिका) एक ऐसा पेड़ है जो सेब उगाता है। \n\n ​​▶यह इस रसदार, स्वादिष्ट फल के लिए जाना जाता है। वृक्ष दुनिया भर में उगाया जाता है। इसका फल कम लागत वाला है, और दुनिया भर में काटा जाता है।
\n\n ▶पेड़ मध्य एशिया से आया है। सेब एशिया और यूरोप में हजारों वर्षों से उगाया जाता है। \n\n
        ▶ ए उन्हें यूरोपीय बसने वालों द्वारा उत्तरी अमेरिका में लाया गया था।
         एक सेब का कई संस्कृतियों में धार्मिक और पौराणिक महत्व है। \n\n   ▶किस्मों, जिनमें से हजारों हैं, तीन व्यापक वर्गों में आती हैं: (1) साइडर किस्में; (2) खाना पकाने की किस्में; और (3) मिठाई की किस्में, जो व्यापक रूप से भिन्न होती हैं, लेकिन रंग, आकार, सुगंध, चिकनाई और शायद कुरकुरापन और स्पर्श पर जोर देती हैं। कई किस्में चीनी में अपेक्षाकृत अधिक होती हैं, केवल हल्के अम्लीय, और टैनिन में बहुत कम होती हैं। सेब विटामिन ए और सी प्रदान करते हैं, कार्बोहाइड्रेट में उच्च हैं, और आहार फाइबर का एक उत्कृष्ट स्रोत हैं। सेब को ताजा खाया जाता है या कई प्रकार से पकाया जाता है और अक्सर पेस्ट्री भरने के रूप में उपयोग किया जाता है, सेब पाई शायद कट्टर अमेरिकी मिठाई है। विशेष रूप से यूरोप में, तले हुए सेब चरित्रहीन रूप से सॉसेज या पोर्क के कुछ व्यंजनों के साथ होते हैं।
</string>

    <string name="wheat_about">\n गेहूं (ट्रिटिकम एसपीपी) दुनिया में खाद्य फसलों के बीच प्रमुख स्थान रखता है। भारत में, यह चावल के बगल में होने वाली दूसरी महत्वपूर्ण खाद्य फसल है और देश के कुल खाद्यान्न उत्पादन में लगभग 25% का योगदान देता है। पिछले कुछ वर्षों में देश में खाद्यान्न उत्पादन को स्थिर करने में गेहूं ने बहुत महत्वपूर्ण भूमिका निभाई है।

ड्यूरम व्हट्स की उत्पत्ति संभवतः एबिसिनिया के क्षेत्र में थी, जबकि नरम गेहूं के पूरे समूह, जिसमें ब्रेड व्हेट्स शामिल हैं, संभवतः पाकिस्तान, दक्षिण पश्चिम और पहाड़ी बोखरा के दक्षिणी भागों में उत्पन्न हुआ था।

भारतीय गेहूं का वर्गीकरण:
1. एम्मेर व्हीट (ट्रिटिकम डाइकोकम स्कब एल।):
इस किस्म को दक्षिण यानि महाराष्ट्र, तमिलनाडु और कर्नाटक में उगाया गया था। ऐसा माना जाता है कि इसे टी। डाइकोकाइड्स कोरू से विकसित किया गया था। यह एक जंगली रूप है। यह स्पेन, इटली, जर्मनी और रूस में भी उगाया जाता है।

\n \n 2। मैक्रोनी गेहूं (T.durum Desf।): भारत में दुरूम या मैक्रोनी गेहूं की खेती बहुत पुरानी मानी जाती है। यह सूखे की स्थिति के लिए या पंजाब, M.P., कर्नाटक, तमिलनाडु, गुजरात, पश्चिम बंगाल और H.P. की प्रतिबंधित सिंचित परिस्थितियों के लिए एक सर्वोत्तम गेहूं है। इसका उपयोग सूजी (सूजी) की तैयारी के लिए किया जाता है।

\n \n 3। सामान्य ब्रेड गेहूं (टी। वल्गारे होस्ट):
यह भारत-गंगा के मैदानी इलाकों यानि पंजाब, उत्तर प्रदेश, बिहार और राजस्थान के कुछ हिस्सों की जलोढ़ मिट्टी का एक विशिष्ट गेहूं है। इसलिए, भारतीय फसल का थोक इस प्रकार से होता है।

\n \n 4। भारतीय बौना गेहूं (T.spherococcum Mihi।):
यह पश्चिमी देशों के क्लब गेहूं का है। यह भारत के और पाकिस्तान के M.P., U.P. के सीमित क्षेत्रों में पाया जाता है। ये छोटे अनाज वाले बहुत छोटे और कॉम्पैक्ट सिर की विशेषता है।

\n \n ट्रिटिकम ब्यूटीविम:
यह वर्तमान में भारत में लगभग सभी गेहूं उगाने वाले क्षेत्रों में उगाया जाता है। यह मुख्य रूप से रोटी के उद्देश्य के लिए प्रयोग किया जाता है। \n</string>

    <string name="wheat_advise">
\n
गेहूं की खेती या खेती बहुत आसानी से की जा सकती है जैसे कि कई अन्य अनाज वाली फसलों की तुलना में। यहाँ आप इसे कैसे शुरू कर सकते हैं:
\n
1. एक अच्छा स्थान चुनें
गेहूं की खेती का बहुत महत्वपूर्ण हिस्सा एक उपयुक्त जगह का चयन है। आपको ऐसी जगह की तलाश करनी चाहिए जिसमें गेहूं की खेती के लिए उपजाऊ मिट्टी हो। मृदा बनावट के साथ मिट्टी, अच्छी संरचना और मध्यम जल धारण क्षमता कुछ कारक हैं जिन्हें आपको गेहूं उगाने पर विचार करना चाहिए।
\n \n
2. मिट्टी की तैयारी
गेहूं की खेती शुरू करने से पहले मिट्टी को अच्छी तरह से तैयार किया जाना चाहिए। इसके लिए आप मिट्टी को डिस्क या मोल्ड बोर्ड के हल से हल कर सकते हैं। फिर एक गहरी जुताई करके मिट्टी की व्यवस्था करें, उसके बाद 2 से 3 हल्की जुताई और हल चलाएं। अब इसमें प्राकृतिक खाद मिलाएं। व्यावसायिक गेहूं की खेती के लिए, एक एकड़ भूमि में औसतन 50 किलोग्राम नाइट्रोजन, 25 किलोग्राम फॉस्फोरस और 12 किलोग्राम पोटाश पर्याप्त होता है। मिट्टी तैयार करते समय अधिक कार्बनिक सामग्री जोड़ें।
\n \n
3. मौसम की आवश्यकताएं
गेहूं के पौधों को कृषि-जलवायु परिस्थितियों की एक विस्तृत श्रृंखला में उगाया और लगाया जा सकता है। पौधों में उच्च लचीलापन होता है और इसलिए इसे उष्णकटिबंधीय, उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों और समशीतोष्ण क्षेत्र में उगाया जा सकता है। गेहूं की खेती के लिए सबसे उपयुक्त जलवायु नम और ठंडा मौसम है। पौधे आसानी से 3.5 ° C और 35 ° C के बीच तापमान में जीवित रह सकते हैं, लेकिन गेहूँ की खेती के लिए सबसे अच्छा तापमान 21 ° C और 26 ° C के बीच होता है।
\n \n
4. एक किस्म चुनें
गेहूं दुनिया भर में कई अलग-अलग प्रकारों और किस्मों में उपलब्ध है। भारत में उपलब्ध और प्रचलित कुछ लोकप्रिय गेहूं किस्में इस प्रकार हैं:
\n
DBW 17,
\n
HD 2851,
\n
HD 2932,
\n
PBW 1 Zn,
\n
उन्नाव पीबीडब्ल्यू 343,
\n
PDW 233,
\n
WHD 943,
\n
टीएल 2908, आदि
\n \n
सुनिश्चित करें कि आप अपने क्षेत्र की जलवायु परिस्थितियों के अनुसार गेहूँ की सही किस्म चुनें। आप अपने क्षेत्र में एक अनुभवी किसान से सलाह ले सकते हैं ताकि आप सही गेहूं की किस्म का चयन कर सकें।</string>
<string name="bajraabout">
    अजरा लोकप्रिय रूप से "मोती बाजरा" के रूप में जाना जाता है और ग्रामीण परिवार के अंतर्गत आता है। यह अनाज मूल रूप से भारत या अफ्रीका से उत्पन्न होता है। बाजरा एक मोटे अनाज वाली फसल है और इसे गरीबों का मुख्य पोषण माना जाता है और यह शुष्क क्षेत्रों में खेती करने के लिए उपयुक्त है। भारत में प्रमुख बाजरा उत्पादन राज्य राजस्थान, महाराष्ट्र, हरियाणा, उत्तर प्रदेश और गुजरात हैं। बाजरे का उपयोग मूल्यवान पशु चारे के रूप में भी किया जा सकता है। यह चीन, भारत, दक्षिण-पूर्वी एशिया, सूडान, पाकिस्तान, अरब, रूस और नाइजीरिया की प्रमुख फसलों में से एक है।
\n\n
भारत में प्रमुख बाजरा उत्पादन राज्य:
शीर्ष बाजरा उत्पादक राज्य राजस्थान है जिसके बाद महाराष्ट्र, हरियाणा, गुजरात और उत्तर प्रदेश हैं। शीर्ष उच्च उपज देने वाला राज्य तमिलनाडु है।
\n\n

बाजरा या पर्ल बाजरा के स्वास्थ्य लाभ:
बाजरे के कुछ स्वास्थ्य लाभ नीचे दिए गए हैं।
\n

बाजरा ऊर्जा का बहुत अच्छा स्रोत है।\n
बाजरा हृदय स्वास्थ्य को बढ़ावा देता है।\n
बाजरा वजन कम करने में मदद करता है।\n
पाचन संबंधी विकारों में बाजरा मदद करता है।\n
बाजरा कैंसर को रोकने में मदद कर सकता है।\n
बाजरा रक्त शर्करा के स्तर को नियंत्रित करता है और इसलिए मधुमेह के लिए अच्छा है
</string>
    <string name="bajradvise"> ▶Owing बुवाई का समय: - बुवाई का अधिकांश उपयुक्त समय जुलाई के अंतिम या अंतिम सप्ताह में होता है
बीज दर और अंतर: -
ड्रिलिंग विधि के लिए 4-5 किग्रा / हे
डिबलिंग विधि के लिए 2.5-3 कि.ग्रा। / हे
पंक्तियों के बीच 40-45 सेमी की दूरी, पंक्तियों के भीतर 10 -15 सेमी। \n\n
 ▶बीजोपचार- ऑर्गेनो-मर्क्यूरियल कम्पाउंड सेरेसन, अग्रोसन का उपयोग @ 2.5-3 किग्रा / हेक्टेयर के हिसाब से किया जाना चाहिए ताकि जन्मजात बीमारियों को नियंत्रित किया जा सके।

आमतौर पर फसल को कम मात्रा में पोषक तत्वों की आवश्यकता होती है। लेकिन अखिल भारतीय समन्वित बाजरा सुधार परियोजना ने साबित कर दिया है कि बाजरे के नए पौधे विशेष रूप से संकर उर्वरकों की बहुत अधिक मात्रा में प्रतिक्रिया करते हैं।

\n \n  ▶वर्षा आधारित क्षेत्रों के तहत जैविक खादों जैसे कि एफवाईएम या कम्पोस्ट के अनुप्रयोग से 150-200 क्विंटल / हेक्टेयर 80-100 किलोग्राम एन की दर से फसल की पैदावार बढ़ाने में मदद मिलती है: 40-50 किग्रा: 40-50 किग्रा संकर के लिए खुराक की सिफारिश की जाती है विविधता।

उर्वरकों को विभाजित खुराकों में लागू किया जाता है, नाइट्रोजन का आधा, पूर्ण फास्फोरस और पोटाश को बुवाई के समय बेसल रखा जाना चाहिए। पूर्ण विघटन के लिए बीजों की बुवाई से 20 दिन पहले जैविक खाद को लागू किया जाना चाहिए।  नाइट्रोजन की एक चौथाई खुराक बुवाई के 30 दिन और 60 दिन बाद लागू की जानी चाहिए।
\n \n
 इंटरकल्चर
पहले संभोग के समय थिनिंग या गैप फिलिंग का पालन किया जाता है। हाथ की निराई या खरपतवार को नियंत्रित करने के लिए Atrazine @ 0.5 kg / ha का प्रयोग किया जाता है।
\n \n
सिंचाई:
बाजरे को बारिश से उगाया जाता है और फसल को सूखा प्रतिरोधी होने के कारण किसी भी सिंचाई की आवश्यकता नहीं होती है, हालांकि यह देखा गया है कि फसल की वृद्धि को अधिकतम वृद्धि, फूल और दाना भरने की अवस्था जैसे महत्वपूर्ण विकास चरणों में सिंचाई करके काफी बढ़ाया जा सकता है। इसलिए बाजरे के उत्पादन के लिए हल्की सिंचाई और कुशल जल निकासी बहुत आवश्यक है।
    </string>
    <string name="soyabeenabout"> प्रारंभ में, सोयाबीन एक मुख्य टैपरोट विकसित करता है,  लेकिन इसके तुरंत बाद
    एक रेशेदार जड़ प्रणाली का उत्पादन करने के लिए कई पार्श्व जड़ें निकलती हैं। \n\n
    युवा सोयाबीन की जड़ें उभरने के एक सप्ताह के भीतर रूट नोड्यूल विकसित करती हैं। राइजोबियम,
    एक नाइट्रोजन-फिक्सिंग जीवाणु नोड्यूल्स में प्रवेश करता है और दस से चौदह दिनों के बाद
    संयंत्र की अधिकांश नाइट्रोजन आवश्यकताओं की आपूर्ति करने में सक्षम हैं। \n\n

फूलों के विकास के संबंध में, दो मुख्य प्रकार हैं सोयाबीन को वर्गीकृत किया जा सकता है: दृढ़ संकल्प और अनिश्चित। स्टेम पर फूल कम होने के बाद कई हफ्तों तक अनिश्चित सोयाबीन स्टेम की नोक पर बढ़ती रहती है। ऊपरी नोड्स बाद तक फूल नहीं होंगे। अधिकांश व्यावसायिक किस्में अनिश्चित हैं। अनिश्चित सोयाबीन आमतौर पर लम्बे होते हैं और कम बढ़ते मौसम में अच्छा करते हैं। निर्धारित करें कि सोयाबीन के पौधे ऊंचाई में अपनी वृद्धि को पूरा करते हैं और फिर एक ही समय में सभी फूलों का उत्पादन करते हैं और आमतौर पर डेढ़ से दो तिहाई तक अनिश्चित किस्मों के रूप में लंबा होता है</string>
    <string name="chilliabout">
मिर्च झाड़ी बारहमासी और अल्पकालिक हैं।
        वे 1.5 मीटर ऊंचाई तक बढ़ सकते हैं। उनके तने बेस, मांसल और या तो स्तंभन या अर्ध-प्रोस्ट्रेट में वुडी होते हैं। झाड़ी में कई पार्श्व जड़ों के साथ एक मुख्य नल जड़ होता है।
        पत्ते 12 सेमी तक लंबे और 7.5 सेमी चौड़े हो सकते हैं और एक नुकीले सिरे से आकार में असमान होते हैं। \n\n मिर्च के फूल अकेले या दो से तीन फूलों के छोटे समूहों में होते हैं।
        वे छोटे और उभयलिंगी होते हैं जिनमें प्रत्येक में पाँच से छह पंखुड़ियाँ होती हैं। शिमला मिर्च के फूल के फूल सफेद-हरे रंग के होते हैं, जबकि शिमला मिर्च के फूटस्केंस पीले या सफेद-हरे होते हैं। मिर्च का फल कई बीजों से खोखला होता है।
         वे हरे, नारंगी, सफेद, पीले और लाल रंग के विभिन्न रंगों में पाए जाते हैं। लाल रंग विभिन्न किस्मों में भिन्न होता है। लाल मिर्च अपने रंग को कैप्सैनथिन नामक एक रंग के यौगिक से प्राप्त करते हैं और एक गर्म, तीखा स्वाद होता है, जो कैप्सैसिन नामक रसायन के कारण होता है।
        कई छोटे मिर्च के बीज भी  होते हैं \n\n

उपयोग और क्षमता
भोजन: मिर्च को ताजे या सूखे, साबुत या चूर्ण में पकाया जाता है ताकि भोजन को इसकी विशेषता गर्म, मसालेदार और तीखा स्वाद दिया जा सके। मिर्च को नमक में पकाया जाता है, सलाद में कच्चा खाया जाता है, सॉस में बनाया जाता है या नमकीन पानी में रखा जाता है। एक तरल मिर्च के अर्क का उपयोग भोजन को रंग देने के साथ-साथ पशु आहार में भी किया जाता है। मिर्च विटामिन सी का एक अच्छा स्रोत है
        इनमें विटामिन बी 1 और बी 2, बीटा कैरोटीन, प्रोटीन, कैल्शियम और फॉस्फोरस 11 भी होते हैं </string>

    <string name="chilliadvice" > मिर्च को विकास के लिए नमी की आवश्यकता होती है। यह पाया गया है कि काली मिट्टी जो नमी बरकरार रखती है, आदर्श है यदि वे वर्षा आधारित फसलों के रूप में उगाई जाती हैं। सिंचित परिस्थितियों में, फसल को अच्छी तरह से सूखा हुआ रेतीले दोमट कार्बनिक पदार्थों की आवश्यकता होती है। उन्हें सिंचित परिस्थितियों में भी डेल्टाई मिट्टी में उगाया जा सकता है। उत्तराखंड जैसे पहाड़ी इलाकों में मिर्च की खेती करने से पहले मिट्टी को बजरी और मोटे रेत के साथ मिलाया जाता है।
\n \n
पीएच आवश्यकता
मिर्च की खेती के लिए 6.5 और 7.5 के बीच एक तटस्थ मिट्टी पीएच अच्छी तरह से अनुकूल है। यह अम्लीय और क्षारीय मिट्टी को सहन नहीं कर सकता है।
\n \n
मिर्च की खेती के लिए सीजन
मिर्च की खेती खरीफ और रबी दोनों फसलों के रूप में की जा सकती है। इसके अलावा वे अन्य समय पर भी लगाए जाते हैं।
        खरीफ की फसल के लिए बुवाई के महीने मई से जून हैं, रबी फसलों के लिए सितंबर से अक्टूबर।
        यदि उन्हें गर्मियों की फसलों के रूप में लगाया जाता है तो जनवरी-फरवरी महीने चुने जाते हैं।
\n\n
हरी मिर्च की खेती के लिए पानी
हरी मिर्च की फसल
हरी मिर्च की फसल
मिर्च ऐसी फसलें हैं जो बहुत अधिक पानी का सामना नहीं कर सकती हैं। भारी वर्षा और ठहराव के कारण पौधों के सड़ने का परिणाम होता है। सिंचित फसलों के मामले में, जब आवश्यक हो तभी पानी देना चाहिए। बार-बार पानी पिलाने से फूलों की छंटाई और वनस्पति विकास में तेजी आएगी। सिंचाई के लिए पानी की मात्रा, सिंचाई की संख्या और इसकी आवृत्ति अत्यधिक जलवायु परिस्थितियों और मिट्टी के प्रकार पर निर्भर करती है। यदि पत्तियां दिन के समय गिरना शुरू हो जाती हैं तो यह पानी की आवश्यकता का संकेत है। इसी तरह, यदि फूल कमजोर लगते हैं या पर्याप्त शक्ति नहीं दिखाते हैं, तो फसल की सिंचाई में मदद मिलेगी। कुछ किसान खेत की सिंचाई करते हैं
        एक बार मिट्टी की नमी 25% से नीचे चली जाती है।</string>
    <string name="garlicabout">लहसुन एलियम (प्याज) परिवार में एक पौधा है।

यह प्याज,  और लीक से निकटता से संबंधित है। लहसुन के बल्ब के प्रत्येक खंड को एक लौंग कहा जाता है। एक बल्ब में लगभग 10 से 20 लौंग होते हैं, देते हैं या लेते हैं।

लहसुन दुनिया के कई हिस्सों में बढ़ता है और इसकी मजबूत गंध और स्वादिष्ट स्वाद के कारण खाना पकाने में एक लोकप्रिय घटक है।

हालांकि, पूरे इतिहास में, लहसुन का मुख्य उपयोग इसके स्वास्थ्य और औषधीय गुणों  के लिए था।\n\n

कई प्रमुख सभ्यताओं द्वारा इसके उपयोग को अच्छी तरह से प्रलेखित किया गया था, जिसमें मिस्रवासी, बेबीलोनियन, यूनानी, रोमन और चीनी  शामिल थे।

अब वैज्ञानिकों को पता है कि इसके अधिकांश स्वास्थ्य लाभ सल्फर यौगिकों के कारण होते हैं, जब एक लहसुन की लौंग को कटा हुआ, कुचल या चबाया जाता है।\n\n

शायद उनमें से सबसे प्रसिद्ध एलिसिन के रूप में जाना जाता है। हालांकि, एलिसिन एक अस्थिर यौगिक है जो केवल ताजा लहसुन में कटौती या कुचल  होने के बाद ही मौजूद होता है।

लहसुन के स्वास्थ्य लाभ में भूमिका निभाने वाले अन्य यौगिकों में डायलील डाइसल्फ़ाइड और एस-एलिल सिस्टीन  शामिल हैं।

लहसुन से सल्फर यौगिक पाचन तंत्र से शरीर में प्रवेश करते हैं और पूरे शरीर में यात्रा करते हैं, जहां यह अपने शक्तिशाली जैविक प्रभावों को बढ़ाता है।</string>
    <string name="garlicadvice">  रोपण का समय और बुवाई की विधि \n \n

लहसुन को एक लौंग के रूप में लगाया जाता है लेकिन बल्ब का उपयोग कभी-कभी किया जाता है। पहाड़ी क्षेत्र में, यह फसल मार्च-अप्रैल में लगाई जाती है जबकि मैदानों में; यह सितंबर से अक्टूबर तक लगाया जाता है।

\n
प्रति इकाई क्षेत्र में आवश्यक रोपण सामग्री की मात्रा लौंग के आकार और प्रति बल्ब लौंग की संख्या पर निर्भर करती है। 15 से 20 सेमी (पंक्ति से पंक्ति) और 8 से 10 सेमी (पौधे से पौधे) की दूरी की सिफारिश की जाती है।

\n \n
खाद और उर्वरक की आवश्यकता

जैविक खाद के लिए लहसुन बहुत अच्छी तरह से प्रतिक्रिया करता है, क्षेत्र की तैयारी के समय 16-20 टन / एकड़ के आवेदन की सिफारिश की जाती है। एन: पी: के @ 75:85:55 किग्रा का आवेदन उच्च उपज पैदा करता है। रोपण के समय, नाइट्रोजन की आधी मात्रा के साथ-साथ पी और के की पूरी खुराक का उपयोग किया जाना चाहिए, नाइट्रोजन के शेष आधे को रोपण के 30-45 दिन बाद लगाया जाना चाहिए।

        \n \n

सिंचाई और अंतर-संस्कृति

लहसुन की फसल को वनस्पति वृद्धि के दौरान सप्ताह में एक बार और परिपक्वता के करीब 10-15 दिनों के अंतराल पर सिंचाई की आवश्यकता होती है। लहसुन एक बारीकी से बोई जाने वाली फसल है जिसमें उच्च पैदावार के लिए 3-5 मैनुअल होइंग की आवश्यकता होती है।

\n  \n
फसल काटने वाले
फसल कटाई के लिए तैयार होती है जब सबसे ऊपर भूरा हो जाता है और सूखने के संकेत दिखाई देते हैं और झुकते हैं। जलवायु के आधार पर रोपण के बाद 4-6 महीनों में बल्ब परिपक्व होते हैं</string>

    <string name="gingerabout">
        अदरक पत्तेदार तनों और पीले हरे फूलों वाला पौधा है। अदरक का मसाला पौधे की जड़ों से आता है। अदरक एशिया के गर्म भागों, जैसे चीन, जापान और भारत के मूल निवासी है, लेकिन अब दक्षिण अमेरिकी और अफ्रीका के कुछ हिस्सों में उगाया जाता है।\n\n अब इसे मध्य पूर्व में दवा के रूप में और भोजन के साथ उपयोग करने के लिए उगाया जाता है।

अदरक का इस्तेमाल आमतौर पर कई तरह की मतली और उल्टी के लिए किया जाता है।
        \n\nइसका उपयोग मासिक धर्म में ऐंठन, पुराने ऑस्टियोआर्थराइटिस, मधुमेह, माइग्रेन के सिरदर्द और अन्य स्थितियों के लिए भी किया जाता है, लेकिन इनमें से कई उपयोगों का समर्थन करने के लिए कोई अच्छा वैज्ञानिक प्रमाण नहीं है।
\n\n
खाद्य और पेय पदार्थों में, अदरक का उपयोग स्वाद बढ़ाने वाले एजेंट के रूप में किया जाता है।

विनिर्माण में, अदरक का उपयोग साबुन और सौंदर्य प्रसाधनों में सुगंध के लिए किया जाता है।

\n\nअदरक में मौजूद रसायनों में से एक का उपयोग रेचक, गैस-रोधी और एंटासिड दवाओं में एक घटक के रूप में किया जाता है।
    </string>
    <string name="gingeradvice">▶ भूमि की तैयारी गर्मियों की शुरुआती वर्षा की प्राप्ति से शुरू होती है। मिट्टी को बारीक करने के लिए भूमि को 4 से 5 बार या अच्छी तरह से खोदा जाना चाहिए। \n\n  ▶मातम, बुलबुले, जड़ें आदि को हटा दिया जाता है। लगभग एक मीटर चौड़ाई के बेड, 15 सेमी की ऊंचाई और किसी भी सुविधाजनक लंबाई के बेड के बीच 40-50 सेमी के एक चौराहे पर तैयार किए जाते हैं। सिंचित फसलों के मामले में, 40 सेमी अलग से लकीरें बनती हैं। \n\n

▶ रोपण
अदरक को हमेशा प्रकंद के कुछ हिस्सों द्वारा प्रचारित किया जाता है, जिसे बीज प्रकंद के रूप में जाना जाता है। सावधानी से संरक्षित बीज  को 2.5 - 5.0 सेमी लंबाई के छोटे टुकड़ों में काट दिया जाता है, जिसका वजन 20-25 ग्राम होता है, जिनमें से प्रत्येक में एक या दो अच्छी कलियाँ होती हैं। \n\n  ▶बीज दर 1500 से 1800 किलोग्राम प्रति हेक्टेयर क्षेत्र से दूसरे क्षेत्र में भिन्न होती है। बीज  30 मिनट के लिए 0.3%  45 के साथ इलाज किया जाता है, पंक्तियों के साथ 20-25 सेमी और पंक्तियों के बीच 20-25 सेमी के अंतर पर लगाया जाता है। \n\n

▶ खाद और उर्वरक
रोपण के समय, अच्छी तरह से विघटित मवेशी खाद या खाद 25-30 टन प्रति हेक्टेयर की दर से और साथ ही 2 टन नीम केक को 50 किलोग्राम P2O5 और 25 किलोग्राम K2O के साथ लगाना होता है। \n\n  ▶उन्हें रोपण से पहले या तो बिस्तरों पर प्रसारित करके या रोपण के समय गड्ढों में लगाया जा सकता है। इसके अलावा, 75 किलोग्राम नाइट्रोजन  हेक्टेयर की सिफारिश की जाती है, जिसे रोपण के 40 और 90 दिनों के बाद दो बराबर विभाजन खुराक में लगाया जाना चाहिए।  उर्वरकों और बिस्तरों के साथ प्रत्येक शीर्ष ड्रेसिंग के बाद पौधों को उगाया जाना है।
    </string>

<string name="apple_about">

    ▶अधिकांश फलों की तरह, पूर्ण सूर्य में उगाए जाने पर सेब सबसे अच्छा उत्पादन करते हैं, जिसका अर्थ है कि प्रतिदिन छह या अधिक घंटे सीधी धूप।\n\n
    ▶सेब के लिए सबसे अच्छा एक्सपोजर घर के उत्तर की ओर, पेड़ की रेखा, या दक्षिण की बजाय वृद्धि है। इससे इस बात की संभावना कम हो जाती है कि मध्य सर्दियों में कुछ गर्म, धूप वाले दिन नए विकास को प्रोत्साहित करेंगे जो कि अगले फ्रीज को मार देगा।\n\n
     ▶सेब के पेड़ों को अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी की आवश्यकता होती है, लेकिन कुछ नमी बनाए रखने में सक्षम होना चाहिए। हल्की से मध्यम बनावट वाली मिट्टी सबसे अच्छी होती है। फलों के पेड़ भारी मिट्टी की मिट्टी में संघर्ष करते हैं; खराब जल निकासी वाली मिट्टी जड़ सड़न रोग का कारण बनती है।\n\n
    ▶अच्छे वायु संचार वाले स्थान पर फल लगाएं ताकि बारिश या सिंचाई के बाद पत्ते जल्दी सूख जाएं (या पेड़ पर फफूंदी लगने की बीमारी होने का खतरा हो)।\n\n
     ▶सुनिश्चित करें कि पेड़ को "ठंढ की जेब" में नहीं लगाया जाएगा जहां ठंडी हवा निचले इलाकों में बसती है। यदि संभव हो तो एक पर्ची के साथ एक उच्च साइट चुनें ताकि ठंडी हवा पेड़ों से दूर हो जाए।\n\n
  जंगली क्षेत्रों या पेड़ों के पास पेड़ न लगाएं।
   आदर्श मृदा पीएच 6.0 से 6.5 है लेकिन पीएच रेंज 5.5 से 7.0 स्वीकार्य है। सेब के पेड़ लगाने से पहले मिट्टी की जांच करा लें। आपकी स्थानीय सहकारी विस्तार सेवा आपको निर्देश दे सकती है।\n\n
    जमीन में पेड़ लगाना

  ▶ रोपण से पहले, सभी खरपतवार और घास को 4 फुट व्यास के घेरे में हटा दें।
   \n\n▶ पेड़ खरीदने के बाद, उसे चोट लगने, सूखने, जमने या ज़्यादा गरम होने से बचाएं। यदि जड़ें सूख गई हैं, तो रोपण से लगभग 24 घंटे पहले उन्हें पानी में भिगो दें।
    पेड़ की दूरी रूटस्टॉक, मिट्टी की उर्वरता और छंटाई से प्रभावित होती है। लगभग 15 से 18 फीट की दूरी पर एक पंक्ति में पौधे या पूर्ण आकार के पेड़ लगाए जाने चाहिए। एक बौना रूटस्टॉक एक पंक्ति में 4 से 8 फीट अलग हो सकता है। बेशक, सेब के पेड़ों को पर-परागण की आवश्यकता होती है; एक ही समय में खिलने वाली एक अलग किस्म को 2,000 फीट (अधिमानतः, निकट) के भीतर लगाया जाना चाहिए।
   \n\n ▶रूट सिस्टम के व्यास का लगभग दोगुना और 2 फीट गहरा एक गड्ढा खोदें। कुछ ढीली मिट्टी को वापस छेद में रखें और मिट्टी को रोपण छेद की दीवारों पर ढीला कर दें ताकि जड़ें मिट्टी में आसानी से प्रवेश कर सकें। पेड़ की जड़ों को ढीली मिट्टी पर फैलाएं, सुनिश्चित करें कि वे मुड़े हुए या छेद में भीड़ नहीं हैं। जड़ों के आसपास की मिट्टी को बदलना जारी रखें। जैसे ही आप जड़ों को ढंकना शुरू करते हैं, मिट्टी को यह सुनिश्चित करने के लिए दृढ़ करें कि यह जड़ों को घेर लेती है और हवा की जेब को हटा देती है।
    \n\n ▶रोपण के समय उर्वरक न डालें, क्योंकि जड़ों को "जला" जा सकता है। शेष छेद को ढीली मिट्टी से भरें, और मिट्टी को अच्छी तरह से नीचे दबाएं।\n
    \n\n ▶अधिकांश सेब के पेड़ ग्राफ्टेड होते हैं। ग्राफ्ट यूनियन मिट्टी की रेखा से कम से कम 2 इंच ऊपर होनी चाहिए ताकि जड़ें स्कोन से न उभरें। ग्राफ्ट यूनियन (जहां स्कोन रूटस्टॉक से जुड़ा हुआ है) को जंक्शन पर सूजन से पहचाना जा सकता है।
        बौने सेब के पेड़ एक भारी फसल के वजन के नीचे उखड़ने के लिए कुख्यात हैं, इसलिए आपको अपने बचाव के लिए एक समर्थन प्रणाली प्रदान करनी चाहिए। आप अपने पेड़ों को एक बाड़ के खिलाफ उगा सकते हैं, या आप एक सलाखें के रूप में स्वतंत्र रूप से समर्थन प्रदान कर सकते हैं।
</string>
    <string name="blackberry_about1">
       ▶ ब्लैकबेरी एक बारहमासी झाड़ी है जो अपने कुल काले फल के लिए उगाई जाती है।\n\n

▶ब्लैकबेरी को ब्रम्बल के रूप में भी संदर्भित किया जा सकता है और झाड़ियाँ ऑस्ट्रेलिया और अंटार्कटिका को छोड़कर हर महाद्वीप पर मूल रूप से विकसित होती हैं।

▶विश्व के प्रमुख ब्लैकबेरी उत्पादक देश यूरोप, उत्तरी अमेरिका, मध्य अमेरिका, दक्षिण अमेरिका, एशिया और अफ्रीका हैं।\n\n

▶भारत में प्रमुख ब्लैकबेरी उत्पादक राज्य उत्तराखंड है।
    </string>
    <string name="blackberry_advise1">
       ▶ बेरी की सर्वोत्तम पैदावार के लिए पूर्ण सूर्य ग्रहण करने वाली साइट का चयन करें।\n\n
▶ मिट्टी को अच्छी जल निकासी के साथ उपजाऊ होना चाहिए। अपनी मिट्टी को समृद्ध करने के लिए जैविक सामग्री जोड़ें। (मिट्टी में संशोधन और रोपण के लिए मिट्टी तैयार करने के बारे में और जानें।\n\n
▶ सुनिश्चित करें कि आप अपने ब्लैकबेरी को जंगली ब्लैकबेरी से बहुत दूर रोपें, जिससे (पौधे) रोग हो सकते हैं जो आपके अपने पौधों को कमजोर कर सकते हैं।
ब्लैकबेरी कैसे लगाएं\n\n
 ▶अर्ध-खड़ी किस्मों के लिए, अंतरिक्ष पौधे 5 से 6 फीट की दूरी पर रखें। अंतरिक्ष खड़ी खेती 3 फीट अलग। अंतरिक्ष अनुगामी किस्में 5 से 8 फीट अलग। अंतरिक्ष पंक्तियाँ लगभग 8 फ़ीट की दूरी पर हैं।
उथला पौधा: नर्सरी में उगाए गए पौधों की तुलना में लगभग एक इंच गहरा।\n\n

        ब्लैकबेरी की कटाई कैसे करें
▶केवल वही जामुन चुनें जो पूरी तरह से काले हों। परिपक्व जामुन मोटे लेकिन दृढ़ होते हैं, एक गहरे काले रंग के होते हैं, और पौधे से बिना झंझट के स्वतंत्र रूप से खींचते हैं। जामुन तोड़े जाने के बाद पकते नहीं हैं।\n\n
▶एक बार जब ब्लैकबेरी पकना शुरू हो जाए, तो उन्हें अक्सर-हर दो दिन में तोड़ा जाना चाहिए।\n\n
▶चुनते समय, केंद्रीय प्लग को फल के अंदर रखें (रसभरी के विपरीत)।\n\n
▶दिन के ठंडे भागों में कटाई करें। एक बार चुनने के बाद, जामुन को छाया में रखें और जितनी जल्दी हो सके ठंडा करें
    </string>
    <string name="wheat">गेहूँ</string>
    <string name="click_here">यहाँ क्लिक करें</string>
    <string name="bajra">
बाजरे</string>
    <string name="soyabin">सोयाबीन</string>
    <string name="chilli">मिर्च</string>
    <string name="garlic">लहसुन</string>
    <string name="ginger">अदरक</string>
    <string name="potato">आलू</string>
    <string name="blackberry">ब्लैकबेरी</string>
    <string name="apple">सेब</string>
    <string name="tomato">टमाटर</string>
    <string name="overview">
अवलोकन</string>
    <string name="tips">सुझाव</string>

</resources>